<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" 
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xml:lang="fr" >

<title>La politique de d&#233;fense jusqu'en 2008 - Politiques publiques</title>
<subtitle>Fil du dossier politiques publiquesLa politique de d&#233;fense jusqu'en 2008 du portail vie-publique.fr</subtitle>
  
  <updated>2011-09-29T09:00:00Z</updated>
  
  <id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/politique-defense/</id>
  <link href="http://www.vie-publique.fr/spip.php?page=rdp_viepubliquefr_polpublique_atom&amp;rub=293"/>
  <logo>http://www.vie-publique.fr/images/vie-publique_logotype.gif</logo>
  <rights>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</rights>
  <generator uri="http://www.spip.net/" version="1.9.2a">SPIP</generator>
	




  <entry xml:lang="fr">
    <title>La mise en oeuvre du Livre blanc de 1994</title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/politique-defense/index/mise-oeuvre-livres-blancs-1994-2008-reintegration-otan.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/politique-defense/index/mise-oeuvre-livres-blancs-1994-2008-reintegration-otan.html</id>
    <updated>2011-09-29T09:00:00Z</updated>
    <published>2011-09-29T09:00:00Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">Depuis la disparition du Pacte de Varsovie en 1991, les fronti&#232;res de la France ne semblent plus directement menac&#233;es par quelque ennemi que ce soit. &lt;br /&gt;Cette situation in&#233;dite, presque sans pr&#233;c&#233;dent, a contribu&#233;, dans les ann&#233;es 90, &#224; une lente &#233;rosion de la part de la richesse nationale consacr&#233;e &#224; une d&#233;fense dont la n&#233;cessit&#233; n'appara&#238;t plus aussi nettement qu'autrefois. &lt;br /&gt;Le Livre blanc de la d&#233;fense de 1994 souligne cependant la n&#233;cessit&#233; du maintien de l'effort de d&#233;fense dans le contexte d' &quot;une (...)
</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><![CDATA[<p class="spip">Depuis la disparition du Pacte de Varsovie en 1991, les frontières de la France ne semblent plus directement menacées par quelque ennemi que ce soit.</p>

<p class="spip">Cette situation inédite, presque sans précédent, a contribué, dans les années 90, à une lente érosion de la part de la richesse nationale consacrée à une défense dont la nécessité n&#8217;apparaît plus aussi nettement qu&#8217;autrefois.</p>

<p class="spip">Le Livre blanc de la défense de 1994 souligne cependant la nécessité du maintien de l&#8217;effort de défense dans le contexte d&#8217; "une période d&#8217;incertitudes et d&#8217;instabilité ".</p>]]>
	
		
		
		
	
</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>Chronologie</title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/politique-defense/chronologie/chronologie.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/politique-defense/chronologie/chronologie.html</id>
    <updated>2011-03-08T15:28:00Z</updated>
    <published>2011-03-08T15:28:00Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">1945 - 1957 : R&#233;armement et construction du syst&#232;me atlantique &lt;br /&gt;9 mai 1945 &lt;br /&gt;Signature &#224; Berlin, par le g&#233;n&#233;ral de Lattre de Tassigny, de l'acte de capitulation allemande au nom de la France. La France compte alors environ 1,3 million d'hommes sous les drapeaux. &lt;br /&gt;17 mars 1948 &lt;br /&gt;Signature du Trait&#233; de Bruxelles relatif &#224; la collaboration en mati&#232;re &#233;conomique, sociale et culturelle et &#224; la l&#233;gitime d&#233;fense collective entre la Belgique, la France, la Grande-Bretagne, les Pays-Bas et le Luxembourg. Ce trait&#233; est (...)
</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><![CDATA[<h3 class="spip">1945 - 1957&nbsp;: Réarmement et construction du système atlantique</h3>
<p class="spip"><strong class="spip">9 mai 1945</strong>
<br />Signature à Berlin, par le général de Lattre de Tassigny, de l’acte de capitulation allemande au nom de la France. La France compte alors environ 1,3 million d’hommes sous les drapeaux.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">17 mars 1948</strong>
<br />Signature du Traité de Bruxelles relatif à la collaboration en matière économique, sociale et culturelle et à la légitime défense collective entre la Belgique, la France, la Grande-Bretagne, les Pays-Bas et le Luxembourg. Ce traité est destiné à prévenir toute renaissance d’une menace militaire allemande. Il entraine également un début de planification de l’effort de défense entre la France et la Grande-Bretagne. De 1945 à 1950, l’aide militaire britannique à la France l’emporte sur l’aide américaine.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">4 avril 1949</strong>
<br />Signature à Washington du traité de l’Atlantique Nord. Le traité fondateur de l’OTAN naît d’une demande des signataires du traité de Bruxelles afin que les Etats-Unis s’engagent à leurs côtés. Avec la signature de ce traité, les Etats-Unis acceptent aussi d’aider leurs alliés européens à moderniser leurs armées.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">27 janvier 1950</strong>
<br />Signature du pacte d’assistance de défense mutuelle entre la France et les Etats-Unis. Ce pacte marque le renforcement de l’aide militaire américaine à la France dans le cadre de l’OTAN. Cette aide, dont les premiers éléments remontent à 1943, notamment pour la marine, atteint un sommet en 1953-1954. Les Etats-Unis, soucieux d’endiguer l’expansionnisme communiste et eux-mêmes engagés dans la guerre de Corée, appuient la France dans la guerre d’Indochine par des livraisons de plus en plus importantes de matériels et de munitions.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">13 octobre 1950</strong>
<br />Conférence franco-américaine sur le financement du réarmement français&nbsp;: attribution de 2,4 milliards de dollars.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">24 octobre 1950</strong>
<br />Proposition du président du Conseil René Pleven de création d’une Communauté Européenne de Défense (CED) aux structures supranationales et avec participation de l’Allemagne. Le principe d’une "armée européenne", sur le modèle du "pool charbon-acier", à l’origine de la Communauté européenne du charbon et de l’acier, est adopté par l’Assemblée nationale le 26.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">26 octobre 1950</strong>
<br />Le service national est porté à 18 mois.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">20 décembre 1950</strong>
<br />Les membres du traité de Bruxelles décident de fusionner leur organisation militaire avec celle de l’OTAN.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">20 septembre 1951</strong>
<br />Signature, à Ottawa, de la convention sur le statut de l’Organisation du traité de l’Atlantique nord (OTAN).</p>

<p class="spip"><strong class="spip">20 - 25 février 1952</strong>
<br />Conférence de Lisbonne&nbsp;: révision des objectifs militaires de l’OTAN, acceptation du projet de CED et décision d’installer à Paris le siège de l’OTAN. Le 25, à l’issue de la conférence, la France et les Etats-Unis signent un accord sur l’aide américaine à la modernisation de l’armée française.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">27 mai 1952</strong>
<br />Signature du traité de Paris créant la Communauté Européenne de Défense (CED).</p>

<p class="spip"><strong class="spip">24 juillet 1952</strong>
<br />Vote du premier plan quinquennal nucléaire français (1952-1957). Rejet d’un amendement communiste visant à interdire les applications militaires.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">23 avril 1953</strong>
<br />Les Etats-Unis commandent 225 avions Dassault Mystère IV pour l’équipement de l’armée de l’air française dans le cadre du système des "Off Shore Procurements" (commandes de matériels passées par les Etats-Unis hors de leur territoire à l’intention de leurs alliés). Cette année-là, le budget militaire dépasse 12&nbsp;% du PIB grâce à une contribution record des Etats-Unis.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">12 janvier 1954</strong>
<br />Le secrétaire d’Etat américain Foster Dulles expose la doctrine des &#171;&nbsp;représailles massives&nbsp;&#187; qui s’appuie sur la supériorité militaire, notamment nucléaire, des Etats-Unis pour garantir aux membres européens de l’OTAN un engagement militaire maximum des Etats-Unis en cas d’agression soviétique.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">21 juillet 1954</strong>
<br />Signature des accords de Genève mettant fin à la guerre d’Indochine. Ce n’est cependant que le 28 avril 1956 que les dernières troupes françaises quittent l’Indochine.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">30 août 1954</strong>
<br />Rejet par l’Assemblée nationale de l’autorisation de ratification de la CED.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">23 octobre 1954</strong>
<br />Accords de Paris stipulant la fin du régime d’occupation de la République fédérale allemande, l’accession de l’Allemagne fédérale et de l’Italie au traité de Bruxelles modifié et la création de l’Union de l’Europe Occidentale (UEO).</p>

<p class="spip"><strong class="spip">1er novembre 1954</strong>
<br />Début de la guerre d’Algérie. Contrairement à la guerre d’Indochine, la France ne recevra pas d’aide américaine au titre de la guerre d’Algérie.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">28 décembre 1954</strong>
<br />Création au CEA (Commissariat à l’énergie atomique) du Bureau d’études générales (BEG) chargé des applications militaires.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">7 mai 1955</strong>
<br />L’Union soviétique dénonce les traités d’alliance anglo-soviétique et franco-soviétique en réplique à la ratification des accords de Paris par les deux pays.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">14 mai 1955</strong>
<br />Conclusion à Varsovie d’un traité ("Pacte de Varsovie") de coopération et d’assistance mutuelle entre l’Union soviétique, la Pologne, la Tchécoslovaquie, la Hongrie, la République démocratique allemande, la Bulgarie, la Roumanie et l’Albanie.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">31 octobre - 22 décembre 1956</strong>
<br />La France et la Grande Bretagne interviennent en l’Egypte à la suite de la nationalisation du Canal de Suez. Sous la pression des Etats-Unis et de l’URSS, les deux pays retirent leurs forces en décembre. L’échec de cette opération souligne la dépendance de la France vis-à-vis des Etats-Unis en matière militaire. Dès lors, l’indépendance devient une notion dominante de la politique de défense.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">28 novembre 1957</strong>
<br />Signature d’un accord secret entre la France, l’Allemagne fédérale et l’Italie dans le domaine des applications militaires de l’énergie nucléaire et pour la fabrication en commun d’un engin sol-sol balistique de 2 500 kms de portée.</p>

<h3 class="spip">1958 - 1966&nbsp;: Affirmation de la dissuasion nucléaire autonome et retrait de la France de la structure intégrée de l’OTAN</h3>
<p class="spip"><strong class="spip">17 juin 1958</strong>
<br />Réunion d’un comité de défense&nbsp;: le général de Gaulle définit la politique de la France vis-à-vis de l’OTAN et met fin à la collaboration tripartite (France-Italie-Allemagne fédérale) en matière nucléaire sur la base de l’accord secret signé le 28 novembre 1957.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">17 septembre 1958</strong>
<br />Mémorandum français aux Etats-Unis et à la Grande-Bretagne proposant la création d’un directoire à trois au sein de l’Alliance Atlantique. Le mémorandum est rejeté par les Etats-Unis le 20 octobre.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">4 octobre 1958</strong>
<br />Adoption de la Constitution de la Vème république qui aborde en plusieurs articles les questions de défense.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">7 janvier 1959</strong>
<br />Ordonnance portant organisation générale de la Défense. Cette ordonnance explicite le caractère global des préoccupations de défense, fixe les relations entre les différents intervenants et institue un " Comité de défense " (plus souvent désigné sous la dénomination " Conseil de défense ").</p>

<p class="spip"><strong class="spip">7 mars 1959</strong>
<br />Retrait du commandement de l’OTAN des forces navales françaises de Méditerranée.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">17 mars 1959</strong>
<br />Directive gouvernementale indiquant que la priorité absolue doit être consacrée à la force de frappe, au démarrage de la fabrication en série des avions à réaction Mirage IV et aux études de l’engin balistique comme vecteur ultérieur.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">8 juin 1959</strong>
<br />Refus français de la présence d’armes atomiques américaines sur le sol national.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">3 novembre 1959</strong>
<br />Discours du général de Gaulle à l’Ecole Militaire condamnant l’intégration atlantique et exposant la stratégie de dissuasion nationale.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">13 février 1960</strong>
<br />Explosion de la première bombe atomique française à Reggane au Sahara.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">18 juillet 1960</strong>
<br />Dépôt du projet de loi de programme relative à certains équipements militaires pour la période 1960-1964. Il s’agit là du premier projet de loi de programmation militaire.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">28 septembre 1960</strong>
<br />Le gouvernement français notifie à l’OTAN que l’ordre d’ouverture du feu ne pourra plus être donné à un avion ou à une unité française sans l’accord de la France.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">5 avril 1961</strong>
<br />Création de la Délégation Ministérielle pour l’Armement (DMA), ancêtre de la Délégation générale pour l’armement (DGA).</p>

<p class="spip"><strong class="spip">22 avril 1961</strong>
<br />Coup de force militaire en Algérie. Le lendemain, le général de Gaulle met en oeuvre l’article 16 de la Constitution qui lui confère des pouvoirs exceptionnels.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">18 mars 1962</strong>
<br />Signature des accords d’Evian marquant la fin de la guerre d’Algérie.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">4 mai 1962</strong>
<br />Le secrétaire d’Etat américain à la Défense MacNamara expose la doctrine de la &#171;&nbsp;riposte graduée&nbsp;&#187; qui remplace la doctrine des représailles massives. Par ce changement, consécutif à l’accès de l’Union soviétique aux armes nucléaires de longue portée, les Etats-Unis n’assurent leur protection aux membres européens de l’OTAN que par l’existence de troupes américaines stationnées en Europe.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">22 janvier 1963</strong>
<br />Signature du Traité de l’Elysée sur la coopération franco-allemande. Ce traité comprend des dispositions militaires qui formeront la base du développement de la coopération militaire entre les deux pays.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">10 avril 1963</strong>
<br />Les Etats-Unis proposent, devant le Conseil atlantique réuni à Paris, la création immédiate d’une force nucléaire interalliée. Acceptation du Canada, de la Grande-Bretagne, de l’Italie, de la RFA, de la Belgique et des Pays-Bas d’y participer.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">21 juin 1963</strong>
<br />Retrait du commandement de l’OTAN des forces navales françaises de la Manche et de l’Atlantique.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">14 janvier 1964</strong>
<br />Décret relatif aux forces aériennes stratégiques. Ce décret attribue au Président de la République la responsabilité d’engagement des forces nucléaires.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">16 décembre 1964</strong>
<br />Adoption de la deuxième loi de programme relative à certains équipements militaire 1965-1970.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">9 septembre 1965</strong>
<br />Conférence de presse du général de Gaulle annonçant le retrait français de l’OTAN au plus tard en 1969.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">21 février 1966</strong>
<br />La France annonce que toutes les forces armées stationnées sur son territoire ne relèveront plus désormais que des autorités françaises.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">7 mars 1966</strong>
<br />Lettre du général de Gaulle au Président américain Johnson annonçant le retrait français de l’organisation militaire intégrée de l’OTAN. Cette lettre est suivie d’une série d’aide-mémoires aux représentants des gouvernements de l’Alliance atlantique annonçant, outre le retrait de la France du commandement intégré de l’OTAN, la sortie du territoire de tout appareil militaire étranger et la fin de l’affectation à l’OTAN des forces françaises stationnées en Allemagne fédérale.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">26 octobre 1966</strong>
<br />Le Conseil Atlantique décide de transférer le siège de l’OTAN à Bruxelles.</p>

<h3 class="spip">1967 - 1989&nbsp;: De la détente à la fin de l’affrontement Est-Ouest</h3>
<p class="spip"><strong class="spip">Décembre 1967</strong>
<br />Dans la Revue de Défense Nationale, le chef d’état-major des armées françaises expose la doctrine " tous azimuts "&nbsp;: le système de défense n’est dirigé contre personne en particulier, mais <q>tous azimuts</q>. Le général de Gaulle déclarait déjà en 1959&nbsp;: <q>Puisqu’on peut détruire la France éventuellement à partir de n’importe quel point du globe, il faut que notre force soit faite pour agir où que ce soit sur la terre.</q> (De Gaulle, Conférence au centre des Hautes Etudes Militaires, 3 août 1959).</p>

<p class="spip"><strong class="spip">1er juillet 1968</strong>
<br />Création du Premier groupement de missiles stratégiques au plateau d’Albion.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">9 juillet 1970</strong>
<br />Loi relative au service national qui est ramené à un an.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">Juin 1972</strong>
<br />Publication du premier Livre blanc sur la défense. Pour la première fois, la stratégie officielle de la dissuasion, élaborée dès les années cinquante, est codifiée. Elle place au centre du dispositif militaire français l’arme nucléaire et expose la théorie des trois cercles.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">19 juin 1974</strong>
<br />Déclaration d’Ottawa sur les relations atlantiques. L’Alliance atlantique reconnaît l’apport de la dissuasion nucléaire française à la stratégie globale de l’Alliance.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">1977</strong>
<br />Début de l’installation par l’URSS de missiles sol-sol SS-20 à l’ouest de l’Oural. Ces fusées de 5000 kms de portée, avec une puissance de trois fois 150 kilotonnes, sans équivalent à l’Ouest, sont dirigées vers les principales villes d’Europe occidentale et échappent aux négociations de désarmement qui portent sur les armes nucléaires intercontinentales. La crise des euromissiles domine le débat sur la sécurité européenne pendant plusieurs années.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">18 juin 1977</strong>
<br />Discours du Premier ministre Raymond Barre au camp de Mailly qui limite la portée de la dissuasion nucléaire à la sécurité du territoire national et des voisins immédiats.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">28 octobre 1977</strong>
<br />Helmut Schmidt, chancelier de RFA, demande soit l’inclusion des missiles SS-20 dans les négociations de désarmement, soit le déploiement d’armes équivalentes en Europe de l’Ouest.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">12 décembre 1979</strong>
<br />Décision de l’OTAN adoptée à Bruxelles par le Conseil atlantique et le Comité des plans de défense&nbsp;: des missiles à moyenne portée (Pershing II et missiles de croisière américains) doivent être déployés à partir de 1983 en Europe de l’Ouest en cas de refus de l’URSS de retirer les missiles à portée intermédiaire SS-20.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">23 mai 1980</strong>
<br />Mise en service sur le plateau d’Albion (Alpes de Haute Provence) des premiers missiles nucléaires à moyenne portée.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">16 mars 1982</strong>
<br />Annonce par l’URSS d’un moratoire unilatéral sur l’installation de fusées SS-20 dans la partie européenne de l’URSS.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">20 janvier 1983</strong>
<br />Dans un discours devant le Bundestag à l’occasion du 20ème anniversaire du traité de l’Elysée, François Mitterrand, président de la République, se prononce pour la parité des forces dans la crise des euromissiles.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">22 mars 1983</strong>
<br />Ronald Reagan, président des Etats-Unis, annonce le lancement d’un programme de recherches sur la défense antimissiles ("Initiative de défense stratégique" ou IDS). Ce projet vise à créer un bouclier spatial identifiant et anéantissant tout missile venu de la stratosphère. L’IDS ravive les craintes d’un découplage entre la sécurité de l’Europe et celle des Etats-Unis, transformés en forteresse inviolable. Elle met l’Union soviétique dans l’incapacité de riposter à une éventuelle frappe américaine, sinon en Europe, présageant ainsi la fin de <q>l’équilibre de la terreur</q>.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">20 mai 1983</strong>
<br />L’Assemblée nationale adopte le projet de loi de programmation militaire 1984-1988. L’innovation principale de cette loi est la création d’une force d’action rapide de 47 000 hommes, cette force terrestre classique, destinée à des actions rapides et d’envergure, est capable d’opérer sur chacun des trois cercles définis par la doctrine officielle.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">12 juin 1984</strong>
<br />Mémorandum du Conseil ministériel de l’UEO. Ce mémorandum plaide pour une réactivation de l’UEO, seule structure européenne portant sur la défense. L’UEO avait peu à peu été occultée par une Alliance atlantique passée au premier plan.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">9 avril 1987</strong>
<br />Adoption de la sixième loi de programmation militaire 1987-1991 qui engage les programmes de l’avion polyvalent Rafale, du char lourd Leclerc et du porte-avions nucléaire Charles-de-Gaulle. Cette loi n’est pas appliquée par la majorité élue en 1988.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">8 décembre 1987</strong>
<br />Mikhail Gorbatchev, président de l’Union soviétique et Ronald Reagan, président des Etats-Unis, concluent à Washington un accord de démantèlement de toutes les forces nucléaires intermédiaires, d’une portée de 500 à 5 500 kilomètres ("option zéro").</p>

<p class="spip"><strong class="spip">22 janvier 1988</strong>
<br />Signature du Protocole portant création d’un Conseil franco-allemand de défense.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">1er octobre 1988</strong>
<br />Annonce de la création d’une brigade franco-allemande.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">20 juin 1989</strong>
<br />Présentation par le ministère de la Défense de la réorganisation des armées françaises&nbsp;: plan Armées 2000.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">9 novembre 1989</strong>
<br />Chute du mur de Berlin. Cet évènement symbolique, avant même la fin de l’Union soviétique et du Pacte de Varsovie en 1991, marque la fin de l’affrontement Est-Ouest.</p>

<h3 class="spip">1990 - 1996&nbsp;: Le passage à une nouvelle stratégie</h3>
<p class="spip"><strong class="spip">22 août 1990</strong>
<br />Communication en Conseil des ministres sur la mise en place du plan Armées 2000 sur la réorganisation des armées&nbsp;: notamment réorganisation territoriale, diminution des effectifs de 35 000 hommes en 4 ans, réduction de la durée du service militaire de 12 à 10 mois en 1992 et repli à partir de 1991 des forces stationnées en Allemagne.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">25 février et 1er juillet 1991</strong>
<br />Dissolution des structures militaires et civiles du pacte de Varsovie.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">8 novembre 1991</strong>
<br />Réunion du Conseil atlantique à Rome qui révise dans sa déclaration sur la paix et la coopération la doctrine d’emploi des forces de l’Alliance.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">20 décembre 1991</strong>
<br />Création du Conseil de coopération nord-atlantique (CCNA) avec la participation de 22 Etats anciennement membres du pacte de Varsovie ou de l’URSS.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">4 janvier 1992</strong>
<br />Publication de la loi no 92-9 du 4 janvier 1992 modifiant le Code du service national qui ramène notamment sa durée à 10 mois et qui crée le service actif de sécurité civile.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">7 février 1992</strong>
<br />Signature du traité de Maastricht (entré en vigueur le 1er novembre 1993) qui institue la politique étrangère et de sécurité commune (PESC), celle-ci inclut <q>l’ensemble des questions relatives à la sécurité de l’Union européenne, y compris la définition à terme d’une politique de défense commune, qui pourrait conduire, le moment venu, à une défense commune</q>.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">8 avril 1992</strong>
<br />Annonce d’un moratoire sur les essais nucléaires pour un an prorogé.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">22 mai 1992</strong>
<br />Annonce de la création de l’Eurocorps (ou Corps européen) au Conseil franco-allemand de la Rochelle.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">19 juin 1992</strong>
<br />Conseil des ministres de l’Union de l’Europe occidentale et déclaration de Petersberg qui définit le cadre des futures interventions européennes&nbsp;: missions humanitaires ou d’évacuation de ressortissants, missions de maintien de la paix, missions de force de combat pour la gestion des crises, y compris des opérations de rétablissement de la paix.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">21 janvier 1993</strong>
<br />Accord entre la France, l’Allemagne et l’OTAN sur le rôle de l’Eurocorps.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">5 novembre 1993</strong>
<br />Installation à Strasbourg du poste de commandement de l’Eurocorps, corps d’armée européen constitué de forces françaises, allemandes et belges (placé sous le commandement opérationnel de l’OTAN en cas de crise).</p>

<p class="spip"><strong class="spip">10 - 11 janvier 1994</strong>
<br />Réunion à Bruxelles du Conseil atlantique qui propose aux anciens membres du pacte de Varsovie un Partenariat pour la Paix (PpP) et élabore le concept de Groupe de Forces Interarmées Multinationales (GFIM). Le GFIM est une formation interarmées et multinationale déployable, conçue essentiellement, mais non exclusivement, pour des opérations militaires ne concernant pas la défense du territoire de l’Alliance, telles que les secours humanitaires et le maintien de la paix.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">Février 1994</strong>
<br />Remise par M.&nbsp;Marceau Long d’un Livre blanc sur la défense. Ce Livre blanc définit la stratégie officielle de la défense française avec la fin de l’affrontement Est-Ouest et envisage 6 scénarios d’emploi des forces.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">20 avril 1994</strong>
<br />Présentation en Conseil des ministres du projet de loi sur la programmation militaire pour les années 1995-2000. Partant des priorités définies dans le Livre blanc sur la défense, le projet prévoit d’augmenter annuellement les crédits d’équipement de 0,5&nbsp;% (voire de 1,5&nbsp;% à partir de 1997 si la situation économique le permet) en volume (613 milliards de francs sont consacrés entre 1995 et 2000 à l’équipement des armées), tandis que les effectifs passent de 606 000 à 579 500.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">24 juin 1994</strong>
<br />Publication au JO de la loi de programmation militaire no 94-507 du 23 juin 1994 pour les années 1995-2000. L’application de ce texte est suspendue en 1995 par Alain Juppé, Premier ministre, qui annonce la préparation d’un nouveau projet de programmation militaire.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">13 juin 1995</strong>
<br />Annonce de la reprise des essais nucléaires à Mururoa par M.&nbsp;Jacques Chirac, président de la République.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">5 décembre 1995</strong>
<br />La France décide de rejoindre le conseil des ministres et le Comité militaire de l’OTAN.</p>

<h3 class="spip">1996-2007&nbsp;: Vers le modèle d’armée 2015</h3>
<p class="spip"><strong class="spip">3 - 4 juin 1996</strong>
<br />Conseil de l’Atlantique Nord de Berlin où l’Alliance s’engage à soutenir le développement de l’Identité européenne de sécurité et de défense (IESD) au sein de l’OTAN&nbsp;; les 16 pays de l’OTAN décident de mettre à la disposition de l’UEO et de l’Union européenne (UE) les moyens et capacités collectifs de l’Alliance pour des opérations dirigées par l’UEO et menées par les Alliés européens en application de la PESC.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">8 juin 1996</strong>
<br />Dans un discours devant l’IHEDN, Jacques Chirac, président de la République, déclare que <q>l’Alliance doit être rééquilibrée. L’une des préoccupations essentielles de la France est de parvenir à un meilleur partage des responsabilités entre les États-Unis et l’Europe... La session ministérielle de Berlin a consacré le principe d’une identité européenne de défense au sein de l’OTAN et donné les directives nécessaires pour la traduire dans les faits</q>. De fait la France est disposée à aller plus loin dans le sens d’un rapprochement avec l’OTAN si le commandement sud de l’OTAN en Europe, basé à Naples, est confié à un européen, ce que les Etats-Unis refusent.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">24 septembre 1996</strong>
<br />La France signe le traité sur l’interdiction totale des essais nucléaires.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">27 janvier 1996</strong>
<br />Sixième et dernier essai nucléaire à Mururoa depuis la fin du moratoire. Arrêt définitif annoncé le 29 par Jacques Chirac.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">22 février 1996</strong>
<br />Lors d’un entretien télévisé à l’issue d’un conseil de défense, Jacques Chirac annonce les principales décisions de modernisation de la défense&nbsp;: professionnalisation de l’armée, avec diminution des régiments de l’armée de terre, réduction des effectifs qui passent, en six ans (1996 - 2001), de 500 650 hommes et femmes à 352 000 et augmentation des forces projetables à l’extérieur du territoire français, d’environ 10 000 à environ 50 000&nbsp;; poursuite des programmes majeurs d’équipement (notamment le Rafale, le quatrième sous-marin nucléaire lanceur d’engins, le char Leclerc, l’hélicoptère Tigre) - mais report du second porte-avions&nbsp;; arrêt immédiat de la production de matières fissibles&nbsp;; fermeture du site nucléaire du plateau d’Albion&nbsp;; démantèlement définitif des missiles nucléaires Hadès&nbsp;; confirmation de la volonté française de parvenir à une option zéro dans le cadre du Traité d’interdiction totale des essais nucléaires négocié à Genève&nbsp;; restructuration des industries de défense&nbsp;; suppression du service militaire actuel et consultation (sans référendum) sur les formes futures du service national.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">28 mai 1996</strong>
<br />Intervention télévisée de Jacques Chirac, président de la République, qui annonce l’abandon du service national obligatoire dès le 1er janvier 1997 pour les jeunes gens nés après le 1er janvier 1979, remplacé par un service volontaire et un rendez-vous citoyen obligatoire de 5 jours consécutifs y compris pour les filles dès 2002.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">2 juillet 1996</strong>
<br />Promulgation de la loi no 96-589 relative à la programmation militaire pour les années 1997 à 2002. Cette loi se fixe pour ambition la professionnalisation des armées, la restructuration des industries de défense, la modernisation des équipements, une politique de défense fondée sur l’Union européenne et l’OTAN. Elle est la première des trois lois de programmation devant conduire au modèle d’armée 2015.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">17 juillet 1996</strong>
<br />Déclaration de Charles Millon, ministre de la défense, qui rend publiques les mesures de restructuration des forces armées. 38 régiments de l’armée de terre et 3 bases aériennes sont dissous (pour la plupart en Allemagne, en Lorraine et en Ile-de-France), de nombreux régiments sont professionnalisés.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">26 mars 1997</strong>
<br />Adoption définitive de la loi sur la réforme du service national qui met fin à la conscription obligatoire, propose le volontariat, et instaure un rendez-vous citoyen obligatoire de cinq jours.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">28 octobre 1997</strong>
<br />Loi no 97-1019 portant réforme du service national. Cette nouvelle loi remplace le rendez-vous citoyen par une journée d’appel de préparation à la défense.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">4 décembre 1998</strong>
<br />Sommet franco-britannique de Saint-Malo qui marque le véritable point de départ de l’Europe de la défense, les Britanniques acceptant de voir l’Union européenne se doter d’une capacité autonome d’action, appuyée sur des forces militaires crédibles afin de répondre aux crises internationales. Les Britanniques reconnaissent à l’UE une légitimité pour traiter des questions de défense.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">23 - 24 avril 1999</strong>
<br />Sommet de l’OTAN à Washington (50ème anniversaire de l’Alliance atlantique). Les engagements pris à Berlin en 1996 par l’OTAN au bénéfice de l’UEO sont repris au profit de l’Union européenne (processus appelé "Berlin plus"), afin de <q>permettre l’accès aisé de l’Union européenne aux moyens et capacités collectifs de l’Alliance pour des opérations dans lesquelles l’Alliance dans son ensemble ne serait pas engagée militairement en tant qu’Alliance</q> (communiqué du Sommet).</p>

<p class="spip"><strong class="spip">29 mai 1999</strong>
<br />Sommet franco-allemand de Toulouse. Les dirigeants des deux pays souhaitent que l’Union européenne se dote des moyens autonomes nécessaires pour décider et agir face aux crises&nbsp;; annonce de la transformation du Corps européen en un corps de réaction rapide européen.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">4 - 5 juin 1999</strong>
<br />Conseil européen de Cologne. Il marque le renforcement de la PESC avec l’instauration d’une politique européenne commune en matière de sécurité et de défense (PECSD). Il prévoit l’instauration d’une capacité européenne militaire de gestion des crises et de prévention des conflits&nbsp;; il annonce la création de structures politico-militaires permanentes avec, à Bruxelles, le comité politique et de sécurité, ou COPS, exerçant sous la responsabilité du Conseil le contrôle politique et la direction stratégique des opérations de gestion de crise, le comité militaire chargé de faire des propositions au comité politique et de sécurité, et l’état-major de l’Union Européenne&nbsp;; enfin, le transfert des moyens de l’UEO vers l’Union européenne est décidé.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">22 octobre 1999</strong>
<br />Loi sur la réserve et le service de défense créant deux types de réserves&nbsp;: une réserve opérationnelle et une réserve citoyenne.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">11 - 12 décembre 1999</strong>
<br />Conseil européen d’Helsinki&nbsp;: décision de créer des structures politiques et militaires permettant à l’Union européenne d’assurer la gestion militaire et non militaire des crises dans le cadre d’une politique européenne commune en matière de sécurité et de défense (PECSD).</p>

<p class="spip"><strong class="spip">27 juin 2001</strong>
<br />Communiqué conjoint du Président de la République et du Premier ministre annonçant une suspension immédiate des incorporations d’appelés.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">12 septembre 2001</strong>
<br />Conseil extraordinaire de l’OTAN (Bruxelles). En réponse aux attaques terroristes du 11 septembre 2001 aux Etats-Unis, l’OTAN prend la décision, pour la première fois depuis sa création, de mettre en œuvre le mécanisme de solidarité militaire, l’article 5 du Traité, qui prévoit qu’une attaque contre un seul de ses membres sera considérée comme une attaque contre tous. Le 4 octobre, les 18 Etats alliés de l’OTAN s’engagent à soutenir la riposte militaire de Washington.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">20 septembre 2002</strong>
<br />Proposition américaine à ses alliés de l’OTAN de créer, en son sein, une force de réaction rapide. Cette force de réaction de l’OTAN (FRO), forte de 21 000 hommes et pouvant être déployée en moins d’un mois, aurait notamment pour mission "d’entrer par la force dans une zone hostile" et d’y poursuivre des combats pendant une période de trente jours, avant l’intervention des forces classiques de l’OTAN.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">20 - 21 novembre 2002</strong>
<br />Sommet de l’OTAN à Prague. Le Conseil atlantique invite sept Etats d’Europe centrale et orientale à rejoindre l’OTAN en mars 2004. La déclaration finale insiste sur la lutte contre le terrorisme et la prolifération des armes de destruction massive. La mise sur pied d’une force de réaction de l’OTAN de 20 000 hommes est prévue pour 2006. Cette formation d’élite sera susceptible d’intervenir en 3 à 5 jours <q>partout où il le faudra</q>.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">27 janvier 2003</strong>
<br />Loi no 2003-73 de programmation militaire pour les années 2003-2008. Elle comprend notamment la construction d’un second porte-avions, que la France pourrait réaliser en coopération avec les Britanniques, et l’octroi de quelque 88 milliards d’euros en crédits d’équipement.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">22 octobre 2003</strong>
<br />Présentation en Conseil des ministres d&#8217;un projet de loi portant ratification de l&#8217;ordonnance du 5 juin 2003 relatives aux dispositions rendues nécessaires par la suspension du livre II du Code du service national. Cette ordonnance, prise sur le fondement de la loi du 27 janvier 2003 relative à la programmation militaire 2003-2008, a pour objet de renouveler le fondement légal de plusieurs dispositifs opérationnels dont la continuité doit être assurée et de régulariser la situation des jeunes gens non convoqués sous les drapeaux depuis juillet 2001 au regard des obligations du service national actif.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">13 février 2004</strong>
<br />Communiqué de l&#8217;Élysée annonçant le choix d&#8217;une propulsion classique pour le deuxième porte-avion français prévu dans la loi de programmation militaire (2003-2008).</p>

<p class="spip"><strong class="spip">24 mars 2005</strong>
<br />Promulgation de la loi n&#176;&nbsp;2005-270 portant statut général des militaires (JO n&#176;&nbsp;72 du 26). Elle réaffirme les principes qui régissent l’état militaire (discipline, disponibilité, loyalisme, neutralité, esprit de sacrifice), modernise les règles statutaires de gestion des militaires et renforce les garanties accordées par l’État en termes de couverture sociale et de protection juridique. Elle comporte également des mesures de nature à favoriser la participation des militaires à la vie de la cité.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">30 septembre 2005</strong>
<br />Inauguration par le gouvernement du premier Centre Défense deuxième chance à Montry (Seine-et-Marne). Ce dispositif doit permettre en 2006 d’accueillir 10 000 jeunes de 18 à 23 ans en situation d’échec scolaire et professionnel en leur offrant un encadrement et une formation de 6 mois à un an permettant d’accéder à un emploi et à un diplôme servant à l’obtention d’un CAP.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">19 juillet 2006</strong>
<br />Présentation, en Conseil des ministres, d&#8217;un projet de loi relatif aux emplois réservés et portant dispositions diverses relatives à la défense. 
27 septembre 2006&nbsp;: Lors du Conseil des ministres, le gouvernement décide la mise à niveau des pensions des anciens combattants des colonies de l&#8217;ex-empire français. Le président de la République estime que la France accomplit &#171;&nbsp;un acte de justice et de reconnaissance&nbsp;&#187;. Dominique de Villepin, le Premier ministre, reconnaît que &#171;&nbsp;l&#8217;État français a trop tardé&nbsp;&#187; à exprimer cette reconnaissance.</p>

<p class="spip">Un plan d’accompagnement et des aides financières sont prévus pour les collectivités locales touchées par ces mesures de restructuration.</p>]]>
	
		
		
		
	
</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>L'organisation de la d&#233;fense nationale</title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/politique-defense/organisation-defense-nationale/organisation-defense-nationale.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/politique-defense/organisation-defense-nationale/organisation-defense-nationale.html</id>
    <updated>2004-07-27T13:51:57Z</updated>
    <published>2004-07-27T13:51:57Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">Le r&#244;le de la d&#233;fense nationale est d&#233;fini par l'ordonnance du 7 janvier 1959 portant organisation g&#233;n&#233;rale de la d&#233;fense : &lt;br /&gt;&quot;La d&#233;fense a pour objet d'assurer en tout temps, en toutes circonstances et contre toutes les formes d'agression, la s&#233;curit&#233; et l'int&#233;grit&#233; du territoire, ainsi que la vie de la population. &lt;br /&gt;Elle pourvoit de m&#234;me au respect des alliances, trait&#233;s et accords internationaux.&quot; &lt;br /&gt;La d&#233;fense nationale est donc un instrument privil&#233;gi&#233; de la souverainet&#233; nationale ; elle est aussi un (...)
</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><![CDATA[<p class="spip">Le rôle de la défense nationale est défini par <a href="http://www.legifrance.gouv.fr/texteconsolide/PAFAB.htm" class="spip_out">l&#8217;ordonnance du 7 janvier 1959 portant organisation générale de la défense</a>&nbsp;:</p>

<p class="spip">"La défense a pour objet d&#8217;assurer en tout temps, en toutes circonstances et contre toutes les formes d&#8217;agression, la sécurité et l&#8217;intégrité du territoire, ainsi que la vie de la population.</p>

<p class="spip">Elle pourvoit de même au respect des alliances, traités et accords internationaux."</p>

<p class="spip">La défense nationale est donc un instrument privilégié de la souveraineté nationale&nbsp;; elle est aussi un outil de crédibilité internationale, notamment lorsqu&#8217;elle s&#8217;exerce dans un cadre multilatéral.</p>

<p class="spip">Le double enjeu de souveraineté nationale et de crédibilité internationale ainsi que sa qualité de garant de l&#8217;indépendance nationale, de l&#8217;intégrité du territoire et du respect des traités, expliquent que l&#8217;exercice du pouvoir militaire relève directement du Chef de l&#8217;Etat, chef des armées.</p>]]>
	&lt;ul&gt;
		Sur la toile publique :
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?dateTexte=20130602&amp;cidTexte=JORFTEXT000000705509&amp;fastPos=4&amp;fastReqId=2021938455&amp;oldAction=rechExpTexteCode&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Ordonnance n&#176; 59-147 du 7 janvier 1959 portant organisation g&#233;n&#233;rale de la d&#233;fense&quot;&gt;Ordonnance n&#176; 59-147 du 7 janvier 1959 portant organisation g&#233;n&#233;rale de la d&#233;fense&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/jo197302508.pdf&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D&#233;cret n&#176; 73-235 du 1er mars 1973 relatif &#224; la d&#233;fense op&#233;rationnelle du territoire&quot;&gt;D&#233;cret n&#176; 73-235 du 1er mars 1973 relatif &#224; la d&#233;fense op&#233;rationnelle du territoire&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.legifrance.gouv.fr/texteconsolide/UPHXQ.htm&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D&#233;cret n&#176;73-237 du 2 mars 1973 relatif &#224; la d&#233;fense maritime du territoire&quot;&gt;D&#233;cret n&#176;73-237 du 2 mars 1973 relatif &#224; la d&#233;fense maritime du territoire&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.legifrance.gouv.fr/texteconsolide/PAHHQ.htm&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D&#233;cret n&#176;75-930 du 10 octobre 1975 relatif &#224; la d&#233;fense a&#233;rienne et aux op&#233;rations a&#233;riennes classiques men&#233;es au-dessus et &#224; partir du territoire m&#233;tropolitain&quot;&gt;D&#233;cret n&#176;75-930 du 10 octobre 1975 relatif &#224; la d&#233;fense a&#233;rienne et aux op&#233;rations a&#233;riennes classiques men&#233;es au-dessus et &#224; partir du territoire m&#233;tropolitain&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.legifrance.gouv.fr/texteconsolide/PAHEL.htm&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D&#233;cret n&#176;2000-558 du 21 juin 2000 fixant l'organisation militaire territoriale&quot;&gt;D&#233;cret n&#176;2000-558 du 21 juin 2000 fixant l'organisation militaire territoriale&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		&lt;/ul&gt;
		
		
		
		
		
		<![CDATA[<h3>Les responsables institutionnels</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">La répartition des responsabilités des autorités politiques est précisée par la Constitution du 4 octobre 1958&nbsp;:</p>

<p class="spip">Le Président de la République est le chef des armées (article 15 de la Constitution). Garant de l&#8217;indépendance nationale, de l&#8217;intégrité du territoire et du respect des traités (article 5), il est le seul à pouvoir donner l&#8217;ordre d&#8217;engagement des forces nucléaires.</p>

<p class="spip">Le Président de la République définit les orientations et arrête les décisions en matière de défense au sein de conseils placés sous sa présidence (Conseil des ministres, Conseil de défense et Comité de défense restreint).</p>

<p class="spip">Il nomme aux emplois civils et militaires de l&#8217;État (article 13).</p>

<p class="spip">Le Gouvernement détermine et conduit la politique de la Nation&nbsp;; pour cela il dispose de l&#8217;administration et de la force armée (article 20). Le Premier ministre est responsable de la Défense nationale (article 21). Il assure la mise en œuvre des mesures décidées en conseils et comités présidés par le Président de la République&nbsp;; il dispose pour cela du Secrétariat général de la Défense nationale (SGDN). 
Chaque ministre est responsable de la préparation et de l&#8217;exécution des mesures de défense incombant à son ministère&nbsp;; il est assisté pour cela par un haut fonctionnaire de défense.</p>

<p class="spip">Le ministre de la Défense exécute la politique militaire de défense&nbsp;: organisation et entraînement des forces armées, recrutement et gestion du personnel, réalisation des armements, infrastructures. Il est assisté par des &#171;&nbsp;grands subordonnés&nbsp;&#187;&nbsp;: le chef d&#8217;état-major des armées, le délégué général pour l&#8217;armement, le secrétaire général pour l&#8217;administration, les chefs d&#8217;état-major de l&#8217;armée de terre, de la marine, de l&#8217;armée de l&#8217;air, le directeur général de la gendarmerie nationale. Depuis 1999, le secrétariat d&#8217;État chargé des anciens combattants est intégré au ministère de la Défense, qui en exerce les attributions.</p>

<p class="spip">Le Parlement vote les lois qui déterminent les principes fondamentaux de l&#8217;organisation générale de la Défense nationale (article 34) et fixe les règles concernant les sujétions imposées aux citoyens (par exemple le code du Service national). Les lois de finances déterminent le budget annuel du ministère de la Défense et les lois de programmation militaire permettent au Parlement de se prononcer périodiquement sur les grandes orientations de la politique militaire de la France en définissant les ressources attribuées à la politique de défense dans un cadre pluriannuel (5 ou 6 ans).</p>

<p class="spip"><a href="/documents-vp/constitution.shtml" class="spip_out">Lire les articles de la Constitution relatifs à la défense</a></p>]]>
		
	
	
		
		<![CDATA[<h3>Les instances gouvernementales et administratives</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">Après la Constitution qui définit les responsables de la politique de défense, <a href="http://www.legifrance.gouv.fr/texteconsolide/PAFAB.htm" class="spip_out">l&#8217;ordonnance du 7 janvier 1959</a> répartit les responsabilités au sein du Gouvernement.</p>

<p class="spip">Ainsi l&#8217;article 7 précise les niveaux de décision&nbsp;: les décisions en matière de politique de défense sont prises en Conseil des ministres, les décisions en matière de direction générale de défense sont prises en comités de défense et les décisions en matière de direction militaire de défense en comité de défense restreint (ou conseil de défense).</p>

<p class="spip">L&#8217;article 15, en précisant que " chaque ministre est responsable de la préparation et de l&#8217;exécution des mesures de défense incombant au département dont il a la charge", souligne à quel point la préoccupation de défense doit être partagée.</p>

<p class="spip">Certains ministres ont cependant des responsabilités spécifiques. D&#8217;abord le ministre de la Défense&nbsp;: " Le ministre chargé des armées est responsable sous l&#8217;autorité du Premier ministre, de l&#8217;exécution de la politique militaire et en particulier de l&#8217;organisation, de la gestion, de la mise en condition d&#8217;emploi et de la mobilisation de l&#8217;ensemble des forces ainsi que de l&#8217;infrastructure militaire qui leur est nécessaire " (article 16).</p>

<p class="spip">Ensuite, " Le ministre de l&#8217;Intérieur prépare en permanence et met en œuvre la défense civile " (article 17) et " Le ministre chargé des affaires économiques oriente aux fins de la défense l&#8217;action des ministres responsables de la production, de la réunion et de l&#8217;utilisation des diverses catégories de ressources ainsi que de l&#8217;aménagement industriel du territoire. " (article 18).</p>

<p class="spip">Ces responsabilités partagées s&#8217;exercent au niveau militaire par les armées mais elles sont aussi le fait d&#8217;instances administratives au rôle souvent peu connu du public.</p>]]>
		&lt;ul&gt;
		Sur la toile publique :
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/recapitulatif.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. R&#233;capitulatif des principales instances gouvernementales et administratives&quot;&gt;R&#233;capitulatif des principales instances gouvernementales et administratives&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.legifrance.gouv.fr/texteconsolide/PAFAB.htm&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Ordonnance no 59-147 du 7 janvier 1959 portant organisation g&#233;n&#233;rale de la d&#233;fense&quot;&gt;Ordonnance no 59-147 du 7 janvier 1959 portant organisation g&#233;n&#233;rale de la d&#233;fense&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.legifrance.gouv.fr/texteconsolide/PRHUM.htm&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D&#233;cret n&#176;2005-506 du 19 mai 2005 fixant les attributions du ministre de la d&#233;fense&quot;&gt;D&#233;cret n&#176;2005-506 du 19 mai 2005 fixant les attributions du ministre de la d&#233;fense&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		&lt;/ul&gt;
		
	
	
		
		<![CDATA[<h3>Les forces armées et la réserve</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip"><strong class="spip">Les forces armées</strong></p>

<p class="spip">Le code de la défense prévoit&nbsp;: " Les forces armées comprennent&nbsp;:
   1º L&#8217;armée de terre, la marine nationale et l&#8217;armée de l&#8217;air, qui constituent les armées au sens du présent code&nbsp;;
   2º La gendarmerie nationale&nbsp;;
   3º Des services de soutien interarmées."<br> Les missions des forces armées sont énoncées dans l&#8217;article L3211-2 du code de la défense&nbsp;: "Les forces armées de la République sont au service de la nation. La mission des armées est de préparer et d&#8217;assurer par la force des armes la défense de la patrie et des intérêts supérieurs de la nation. La gendarmerie a pour mission de veiller à la sûreté publique et d&#8217;assurer le maintien de l&#8217;ordre et l&#8217;exécution des lois."</p>

<p class="spip">Dans la perspective de nouveaux scénarios d&#8217;emploi, le Livre blanc de 1994 définit quatre grandes missions pour les forces armées&nbsp;:
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Préserver les intérêts vitaux de la France contre toute forme d&#8217;agression, 
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Contribuer à la sécurité et à la défense de l&#8217;espace européen et méditerranéen, dans la perspective, à terme, d&#8217;une politique de défense européenne commune,
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Contribuer aux actions en faveur de la paix et pour le respect du droit international,
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Assurer les tâches de service public, notamment en renforçant les moyens et les organisations normalement chargées de la défense civile du territoire.</p>

<p class="spip">Pour assurer ces missions, les différentes armées sont appuyées par le service de santé et le service des essences.</p>

<p class="spip">Les forces armées sont dirigées par les chefs d&#8217;état-major sous l&#8217;autorité du Chef d&#8217;état-major des armées (CEMA).</p>

<p class="spip">Le Chef d&#8217;état-major des armées est l&#8217;instance suprême au niveau militaire.</p>

<p class="spip">Il a notamment un rôle important de coordination entre les différentes armées, il conseille le gouvernement et assure le commandement des opérations militaires sans préjudice des dispositions particulières concernant les forces nucléaires.</p>

<p class="spip">Il participe aussi aux travaux de programmation et de planification de défense ainsi qu&#8217;à la préparation des budgets, il est également chargé des relations avec les armées étrangères.</p>

<p class="spip">Autour de l&#8217;Etat-major des armées se trouve également la Direction du renseignement militaire (DRM), l&#8217;Etat-major interarmées (EMIA) et le Centre opérationnel interarmées (COIA) dont les moyens ont été regroupés récemment au sein du Centre de planification et de contrôle des opérations (CPCO), le Commandement des opérations spéciales (COS), ainsi que le service des essences, le service de santé et l&#8217;inspection de la défense opérationnelle du territoire.</p>

<p class="spip">Le Chef d&#8217;Etat-major des armées est donc le principal intermédiaire entre le pouvoir politique et les armées.</p>

<p class="spip">Les quatre chefs d&#8217;état-major établissent la doctrine d&#8217;emploi de leur armée respective, ils ont également un rôle de programmation et de planification au niveau des moyens et proposent des priorités.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">La réserve</strong></p>

<p class="spip">Concernant les réserves, la <a href="http://www.legifrance.gouv.fr/texteconsolide/PAEAM.htm" class="spip_out">loi du 22 octobre 1999</a> sur la réserve et le service de défense conçoit la réserve à la fois comme un instrument de communication privilégié entre la défense et la société civile et comme un outil efficace intégré aux forces armées.</p>

<p class="spip">Cette loi crée deux types de réserve&nbsp;:</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;la réserve citoyenne qui accueille les personnes désireuses de participer à la promotion de l&#8217;esprit de défense et soucieuses de mieux faire connaître l&#8217;outil militaire.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;la réserve opérationnelle, dont l&#8217;objectif est d&#8217;atteindre 100 000 personnes. Cette réserve permet notamment aux armées d&#8217;accéder à un véritable réservoir d&#8217;expertise de haut niveau dans les domaines essentiels des affaires civilo-militaires et de la santé, par exemple.
Le concours de ces personnels est également nécessaire pour assurer des missions de sécurité et de protection du territoire.
Enfin une journée nationale du réserviste a été créée.</p>]]>
		&lt;ul&gt;
		Sur la toile publique :
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.legifrance.gouv.fr/texteconsolide/PAEBR.htm&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Loi n&#176;2005-270 portant statut g&#233;n&#233;ral des militaires&quot;&gt;Loi n&#176;2005-270 portant statut g&#233;n&#233;ral des militaires&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.legifrance.gouv.fr/texteconsolide/PAHAX.htm&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D&#233;cret n&#176; 91-668 du 14 juillet 1991 relatif au commandement dans les arm&#233;es&quot;&gt;D&#233;cret n&#176; 91-668 du 14 juillet 1991 relatif au commandement dans les arm&#233;es&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.legifrance.gouv.fr/texteconsolide/PAHEM.htm&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D&#233;cret n&#176; 2000-559 du 21 juin 2000 portant organisation g&#233;n&#233;rale de l'Arm&#233;e de terre&quot;&gt;D&#233;cret n&#176; 2000-559 du 21 juin 2000 portant organisation g&#233;n&#233;rale de l'Arm&#233;e de terre&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.legifrance.gouv.fr/texteconsolide/PAHBA.htm&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D&#233;cret n&#176; 91-671 du 14 juillet 1991 portant organisation g&#233;n&#233;rale de la Marine Nationale&quot;&gt;D&#233;cret n&#176; 91-671 du 14 juillet 1991 portant organisation g&#233;n&#233;rale de la Marine Nationale&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.legifrance.gouv.fr/texteconsolide/PAHBI.htm&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D&#233;cret n&#176; 91-672 du 14 juillet 1991 portant organisation g&#233;n&#233;rale de l'Arm&#233;e de l'air&quot;&gt;D&#233;cret n&#176; 91-672 du 14 juillet 1991 portant organisation g&#233;n&#233;rale de l'Arm&#233;e de l'air&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.legifrance.gouv.fr/texteconsolide/PAHJ1.htm&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D&#233;cret n&#176; 2005-274 du 24 mars 2005 portant organisation g&#233;n&#233;rale de la gendarmerie nationale&quot;&gt;D&#233;cret n&#176; 2005-274 du 24 mars 2005 portant organisation g&#233;n&#233;rale de la gendarmerie nationale&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.legifrance.gouv.fr/texteconsolide/PAEAM.htm&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Loi n&#176; 99-894 du 22 octobre 1999 portant organisation de la r&#233;serve militaire et du service de d&#233;fense&quot;&gt;Loi n&#176; 99-894 du 22 octobre 1999 portant organisation de la r&#233;serve militaire et du service de d&#233;fense&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		&lt;/ul&gt;
		
	
	
		
		<![CDATA[<h3>Les défenses civile et économique</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip"><strong class="spip">La défense civile</strong></p>

<p class="spip">Les responsabilités en matière d&#8217;organisation de la défense civile se partagent entre les ministères, en particulier le ministère de l&#8217;Intérieur, les départements et les communes.</p>

<p class="spip">La défense civile comprend cinq missions&nbsp;:</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;pourvoir à la sécurité des pouvoirs publics et des administrations publiques&nbsp;;</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;assurer, en matière d&#8217;ordre public, la sécurité générale du territoire&nbsp;;</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;protéger les organismes, installations ou moyens civils qui conditionnent le maintien des activités indispensables à la défense et à la vie des populations&nbsp;;</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;prendre, en matière de sécurité civile, les mesures de prévention et de secours qui requiert en toutes circonstances la sauvegarde des populations.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;entretenir et affermir la volonté de résistance des populations aux effets des agressions.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">La défense économique</strong></p>

<p class="spip">Comme la défense civile, la défense économique voit son importance croître, au regard des menaces et des vulnérabilités nouvelles. Son renforcement doit s&#8217;insérer dans le cadre de la construction européenne.</p>

<p class="spip">En effet, les décisions de politique économique de la France se prennent désormais en grande partie au niveau européen.</p>

<p class="spip">De ce fait, la défense économique ne relève plus que partiellement du niveau national, ce qui rend nécessaire la constitution à terme d&#8217;une défense économique européenne.</p>

<p class="spip">Au niveau national, selon <a href="http://www.legifrance.gouv.fr/texteconsolide/PAFAB.htm" class="spip_out">l&#8217;ordonnance du 7 janvier 1959 sur l&#8217;organisation générale de la défense</a>, la défense économique constitue, avec la défense militaire et la défense civile, l&#8217;une des trois composantes de la défense de la nation. Elle est organisée par le ministre chargé de l&#8217;économie, sous l&#8217;autorité du Premier ministre et avec le concours du secrétaire général de la défense nationale.</p>

<p class="spip"><a href="http://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=ECOZ0200005C" class="spip_out">La circulaire du 14 février 2002 relative à la défense économique</a> distingue deux domaines&nbsp;:</p>

<p class="spip">la défense économique régalienne qui a pour objet de veiller au fonctionnement général de l&#8217;économie et qui consiste en la prévention des dysfonctionnements économiques et la préparation et gestion des crises susceptibles d&#8217;intervenir.</p>

<p class="spip">la défense économique partenariale dans laquelle l&#8217;Etat stratège est partenaire des entreprises et des acteurs économiques notamment dans les domaines suivant&nbsp;: politiques de sécurité que les entreprises et la collectivité doivent s&#8217;imposer à elles-mêmes, comme la protection et la sécurité des systèmes d&#8217;information et les mesures découlant d&#8217;éventuelles dépendances stratégiques&nbsp;; politiques de protection du patrimoine&nbsp;; politique d&#8217;ouverture à la concurrence et à la mondialisation.</p>

<p class="spip">La défense économique régalienne est traitée au niveau de la zone de défense, tandis que la défense économique, dans sa déclinaison de l&#8217;Etat partenaire des entreprises, est mise en oeuvre au niveau de la région.</p>]]>
		&lt;ul&gt;
		Sur la toile publique :
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=ECOZ0200005C&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Circulaire du 14 f&#233;vrier 2002 relative &#224; la d&#233;fense &#233;conomique&quot;&gt;Circulaire du 14 f&#233;vrier 2002 relative &#224; la d&#233;fense &#233;conomique&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.legifrance.gouv.fr/texteconsolide/PAHEK.htm&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D&#233;cret n&#176; 2000-555 du 21 juin 2000 relatif &#224; l'organisation territoriale de la d&#233;fense&quot;&gt;D&#233;cret n&#176; 2000-555 du 21 juin 2000 relatif &#224; l'organisation territoriale de la d&#233;fense&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.legifrance.gouv.fr/texteconsolide/PAHDC.htm&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D&#233;cret n&#176; 95-523 du 3 mai 1995 relatif &#224; la d&#233;signation et aux attributions des d&#233;l&#233;gu&#233;s et correspondants de zone de d&#233;fense&quot;&gt;D&#233;cret n&#176; 95-523 du 3 mai 1995 relatif &#224; la d&#233;signation et aux attributions des d&#233;l&#233;gu&#233;s et correspondants de zone de d&#233;fense&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.legifrance.gouv.fr/texteconsolide/PAHAM.htm&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D&#233;cret no 90-670 du 31 juillet 1990 relatif &#224; la constitution et &#224; l'organisation du corps de d&#233;fense de la s&#233;curit&#233; civile...&quot;&gt;D&#233;cret no 90-670 du 31 juillet 1990 relatif &#224; la constitution et &#224; l'organisation du corps de d&#233;fense de la s&#233;curit&#233; civile...&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.legifrance.gouv.fr/texteconsolide/PPHHO.htm&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D&#233;cret n&#176; 88-286 du 24 mars 1988 relatif au commandement des formations militaires de la s&#233;curit&#233; civile&quot;&gt;D&#233;cret n&#176; 88-286 du 24 mars 1988 relatif au commandement des formations militaires de la s&#233;curit&#233; civile&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.legifrance.gouv.fr/texteconsolide/PRHLR.htm&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D&#233;cret no 2002-917 du 30 mai 2002 relatif aux pr&#233;fets d&#233;l&#233;gu&#233;s pour la s&#233;curit&#233; et la d&#233;fense&quot;&gt;D&#233;cret no 2002-917 du 30 mai 2002 relatif aux pr&#233;fets d&#233;l&#233;gu&#233;s pour la s&#233;curit&#233; et la d&#233;fense&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.legifrance.gouv.fr/texteconsolide/MDHDX.htm&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D&#233;cret 2002-84 du 16 janvier 2002 relatif aux pouvoirs des pr&#233;fets de zone&quot;&gt;D&#233;cret 2002-84 du 16 janvier 2002 relatif aux pouvoirs des pr&#233;fets de zone&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.legifrance.gouv.fr/texteconsolide/PAHAD.htm&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D&#233;cret n&#176; 86-1231 du 2 d&#233;cembre 1986 relatif aux centres op&#233;rationnels de d&#233;fense &quot;&gt;D&#233;cret n&#176; 86-1231 du 2 d&#233;cembre 1986 relatif aux centres op&#233;rationnels de d&#233;fense &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.hcfdc.org/&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Le site du Haut comit&#233; de la d&#233;fense civile&quot;&gt;Le site du Haut comit&#233; de la d&#233;fense civile&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ierse.fr/&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Le site de l' Institut d'Etudes et de Recherche pour la S&#233;curit&#233; des Entreprises (IERSE)&quot;&gt;Le site de l' Institut d'Etudes et de Recherche pour la S&#233;curit&#233; des Entreprises (IERSE)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		&lt;/ul&gt;
		
	
	
	
</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>Les choix strat&#233;giques </title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/politique-defense/choix-strategiques/choix-strategiques.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/politique-defense/choix-strategiques/choix-strategiques.html</id>
    <updated>2004-07-27T14:10:40Z</updated>
    <published>2004-07-27T14:10:40Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">Des &#233;v&#232;nements comme la chute du mur de Berlin, la Guerre du Golfe ou la crise des Balkans ont conduit &#224; une r&#233;&#233;valuation des grands choix strat&#233;giques de la France. &lt;br /&gt;Le deuxi&#232;me Livre blanc sur la d&#233;fense de 1994 pr&#233;cise les orientations strat&#233;giques. Deux &#233;l&#233;ments sont privil&#233;gi&#233;s par rapport au premier Livre blanc de 1972 : les forces de projection et la coop&#233;ration europ&#233;enne et internationale. &lt;br /&gt;Actuellement, la strat&#233;gie g&#233;n&#233;rale militaire comporte &#224; la fois une strat&#233;gie op&#233;rationnelle (conditions (...)
</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><![CDATA[<p class="spip">Des évènements comme la chute du mur de Berlin, la Guerre du Golfe ou la crise des Balkans ont conduit à une réévaluation des grands choix stratégiques de la France.</p>

<p class="spip">Le deuxième Livre blanc sur la défense de 1994 précise les orientations stratégiques. Deux éléments sont privilégiés par rapport au premier Livre blanc de 1972&nbsp;: les forces de projection et la coopération européenne et internationale.</p>

<p class="spip">Actuellement, la stratégie générale militaire comporte à la fois une stratégie opérationnelle (conditions d&#8217;emploi des forces, etc) et une stratégie des moyens. Ces deux volets, stratégie opérationnelle et stratégie des moyens, sont conçus dans le respect des principes d&#8217;autonomie de décision et de suffisance.</p>

<p class="spip">Cette stratégie générale porte sur deux éléments fondamentaux&nbsp;: d&#8217;une part un socle stable mais qui peut évoluer, appelé " posture permanente de sécurité"(PPS), et d&#8217;autre part l&#8217;ensemble des interventions extérieures conjoncturelles.<br>La posture permanente de sécurité recouvre l&#8217;ensemble des dispositions prises pour mettre en toutes circontances le pays à l&#8217;abri d&#8217;une agression, même limitée contre son territoire et ses intérêts immédiats.  Les interventions extérieures conjoncturelles peuvent prendre la forme soit d&#8217;interventions militaires limitées (opérations à caractère humanitaire, contrôle d&#8217;embargo, contrôle de zones terrestres, aériennes ou maritimes, actions ponctuelles), soit d&#8217;engagements dans des combats dans le cadre de conflits régionaux.</p>

<p class="spip">Enfin la stratégie générale militaire se décline selon les quatre fonctions principales définies par le Livre blanc de 1994&nbsp;: dissuasion, prévention, protection et projection.</p>

<p class="spip">Ces quatre fonctions nécessitent des capacités qui relèvent d&#8217;une stratégie des moyens.</p>

<p class="spip">Ces capacités doivent répondre aux engagements de la France en faveur de l&#8217;Europe de la défense et s&#8217;appuyer sur une industrie d&#8217;armement forte, ce qui exige un effort important en matière de recherche et de technologie de défense.</p>

<p class="spip">Les interventions militaires à l&#8217;extérieur exigent en particulier des capacités leur permettant de projeter à plusieurs milliers de kilomètres des groupements de forces interarmées, avec des moyens de protection important contre les agressions nucléaires, radiologiques, biologiques ou chimiques (NRBC) et des capacités de projection de puissance (missiles de croisière notamment).</p>]]>
	&lt;ul&gt;
		Sur la toile publique :
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/944048700/index.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Le Livre blanc sur la d&#233;fense de 1994&quot;&gt;Le Livre blanc sur la d&#233;fense de 1994&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/004001625/index.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. La politique de d&#233;fense de la France : rapport de l'Institut des hautes &#233;tudes de d&#233;fense nationales (1999)&quot;&gt;La politique de d&#233;fense de la France : rapport de l'Institut des hautes &#233;tudes de d&#233;fense nationales (1999)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.cdef.terre.defense.gouv.fr/cdef/intro_doctrine.htm&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. La doctrine militaire : d&#233;finition, fondements... sur le site du Centre de doctrine d'emploi des forces (CDEF)&quot;&gt;La doctrine militaire : d&#233;finition, fondements... sur le site du Centre de doctrine d'emploi des forces (CDEF)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		&lt;/ul&gt;
		
		
		
		
		
		<![CDATA[<h3>Le lien armée-nation et le choix de l&#8217;armée de métier</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip"><strong class="spip">Le lien armée-nation</strong></p>

<p class="spip">La tradition républicaine veut que la défense reste l&#8217;affaire de tous les citoyens.</p>

<p class="spip">La conscription a pendant longtemps été un moment privilégié d&#8217;association des citoyens à la défense de la Nation. Bien qu&#8217;elle fût créée dans sa forme obligatoire et universelle par une loi du 21 mars 1905, l&#8217;origine de la notion de "Nation en armes", faisant de chaque citoyen un soldat appelé à défendre la Patrie, remonte à la Révolution.</p>

<p class="spip">Sa suspension, mise en oeuvre par <a href="http://www.legifrance.gouv.fr/texteconsolide/PAEAL.htm" class="spip_out">la loi du 28 octobre 1997</a> portant réforme du service national, devait aller de pair avec un renouvellement du lien Nation-défense.</p>

<p class="spip">C&#8217;est ainsi que cette loi institue également un appel de préparation à la défense.</p>

<p class="spip">L&#8217;appel de préparation à la défense, devenu par la suite journée d&#8217;appel de préparation à la défense (JAPD), a pour objectif de conforter l&#8217;esprit de défense et de concourir à l&#8217;affirmation du sentiment d&#8217;appartenance à la communauté nationale. La JAPD permet également aux jeunes, filles et garçons, de connaître les différentes possibilités d&#8217;engagement dans la défense.</p>

<p class="spip">D&#8217;autres actions de renforcement du lien Nation-défense existent.</p>

<p class="spip">Ainsi, dans l&#8217;éducation nationale, l&#8217;enseignement des principes et de l&#8217;organisation de la défense nationale et européenne a été intégré aux cours d&#8217;histoire et d&#8217;éducation civique, notamment en classe de troisième.</p>

<p class="spip">On peut aussi citer des actions de communication comme les rencontres Nation-défense, lancées en 2003.</p>

<p class="spip">Le dispositif du volontariat s&#8217;inscrit aussi dans cette démarche en direction des jeunes. Il conserve l&#8217;esprit du service rendu à la Nation et marque la participation des forces armées à l&#8217;effort collectif d&#8217;insertion des jeunes.</p>

<p class="spip">Par ailleurs, la réforme récente de l&#8217;IHEDN (Institut des hautes études de défense nationale), transformé en 1997 en établissement public autonome, vise à permettre une meilleure sensibilisation aux questions de défense des cadres dirigeants des secteurs publics et privés, ainsi que l&#8217;émergence, en collaboration avec des universités et des fondations, d&#8217;un véritable pôle français d&#8217;études de défense de haut niveau.</p>

<p class="spip">La désignation dans chaque conseil municipal d&#8217;un élu "correspondant défense" a également été décidée.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">Le choix de l&#8217;armée de métier</strong></p>

<p class="spip">Le choix a été fait en 1996 de passer progressivement d&#8217;une armée mixte à une armée entièrement professionnelle au niveau technologique élevé.</p>

<p class="spip">Amorcée avec la loi de programmation militaire 1997 - 2002 (suppression de 200 000 emplois d&#8217;appelés, recrutement de 60 000 professionnels), cette professionnalisation est consolidée par la loi de programmation militaire 2003 - 2008, qui prévoie le recrutement d&#8217;environ 28 000 personnes par an.</p>

<p class="spip">Un Fonds de consolidation de la professionnalisation est mis en place afin d&#8217;améliorer la fidélisation et l&#8217;attractivité de la défense.</p>

<p class="spip">Par ailleurs, un système d&#8217;aide au départ est créé pour équilibrer la pyramide des âges et des grades.</p>

<p class="spip">Au terme de la loi de programmation 2003 - 2008, les effectifs des armées devraient atteindre environ 446 000 personnes civiles ou militaires&nbsp;; ils étaient de 573 000 en 1996.</p>]]>
		&lt;ul&gt;
		Sur la toile publique :
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.legifrance.gouv.fr/texteconsolide/PAEAL.htm&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Loi n&#176; 97-1019 du 28 octobre 1997, portant r&#233;forme du service national&quot;&gt;Loi n&#176; 97-1019 du 28 octobre 1997, portant r&#233;forme du service national&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.assemblee-nationale.fr/12/rap-info/i1721.asp&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Rapport d'information sur la Direction du service national et la journ&#233;e d'appel de pr&#233;paration &#224; la d&#233;fense - Jean-Louis Dumont, Assembl&#233;e nationale, 2004&quot;&gt;Rapport d'information sur la Direction du service national et la journ&#233;e d'appel de pr&#233;paration &#224; la d&#233;fense - Jean-Louis Dumont, Assembl&#233;e nationale, 2004&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.assemblee-nationale.fr/rap-info/i2490.asp&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Rapport d'information sur les actions destin&#233;es &#224; renforcer le lien entre la Nation et son Arm&#233;e - Bernard Grasset et Charles Cova, Assembl&#233;e nationale, 2000&quot;&gt;Rapport d'information sur les actions destin&#233;es &#224; renforcer le lien entre la Nation et son Arm&#233;e - Bernard Grasset et Charles Cova, Assembl&#233;e nationale, 2000&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.assemblee-nationale.fr/rap-info/i2185.asp&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Rapport d'information... &#224; la suite d'une &#233;tude d'opinion demand&#233;e &#224; la SOFRES sur &#171; les Fran&#231;ais, la D&#233;fense nationale et le r&#244;le du Parlement &#187; - Paul Quil&#232;s, Assembl&#233;e nationale, 2000&quot;&gt;Rapport d'information... &#224; la suite d'une &#233;tude d'opinion demand&#233;e &#224; la SOFRES sur &#171; les Fran&#231;ais, la D&#233;fense nationale et le r&#244;le du Parlement &#187; - Paul Quil&#232;s, Assembl&#233;e nationale, 2000&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/004001626/index.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. La Professionnalisation des arm&#233;es : quels sont les chances et les risques d'un projet ambitieux ? : rapport de 1&#232;re phase - IHEDN, 1999&quot;&gt;La Professionnalisation des arm&#233;es : quels sont les chances et les risques d'un projet ambitieux ? : rapport de 1&#232;re phase - IHEDN, 1999&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/fiches15_19.pdf&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. La consolidation de la professionnalisation : fiches d'information du minist&#232;re de la D&#233;fense sur les objectifs de la loi de programmation 2003/2008&quot;&gt;La consolidation de la professionnalisation : fiches d'information du minist&#232;re de la D&#233;fense sur les objectifs de la loi de programmation 2003/2008&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		&lt;/ul&gt;
		
	
	
		
		<![CDATA[<h3>La dissuasion nucléaire</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">Les fondements de la doctrine nucléaire française sont décrits dans le premier Livre blanc de 1972&nbsp;: prévention de la guerre et défense des intérêts vitaux du pays par la menace de dommages inacceptables pour l&#8217;adversaire, principe de stricte suffisance.</p>

<p class="spip">La doctrine nucléaire a cependant évolué depuis la fin de l&#8217;URSS, mais les grands principes de la dissuasion ont été repris dans le Livre blanc de 1994.</p>

<p class="spip">Après une ultime campagne d&#8217;essais nucléaires achevée le 27 janvier 1996, le passage à la simulation des essais nucléaires a permis de poursuivre l&#8217;adaptation de la dissuasion nucléaire notamment aux nouvelles menaces.</p>

<p class="spip">Ainsi, l&#8217;arme nucléaire peut être désormais l&#8217;objet d&#8217;une utilisation visant à répondre aux menaces de toutes les armes de destruction massive sur le territoire européen. Dans un discours devant l&#8217;IHEDN le 8 juin 2001, le président de la République, Jacques Chirac, précise&nbsp;:
"La dissuasion doit également nous permettre de faire face aux menaces que pourraient faire peser sur nos intérêts vitaux des puissances régionales dotées d&#8217;armes de destruction massive. J&#8217;évoquais tout à l&#8217;heure le développement par certains Etats de capacités balistiques qui pourraient leur donner les moyens, un jour, de menacer le territoire européen avec des armes nucléaires, biologique ou chimiques. S&#8217;ils étaient animés d&#8217;intentions hostiles à notre égard, les dirigeants de ces Etats doivent savoir qu&#8217;ils s&#8217;exposeraient à des dommages absolument inacceptables pour eux ...
Et dans ce cas, le choix ne serait pas entre l&#8217;anéantissement complet d&#8217;un pays ou l&#8217;inaction. Les dommages auxquels s&#8217;exposerait un éventuel agresseur s&#8217;exerceraient en priorité sur ses centres de pouvoir, politique, économique et militaire"</p>

<p class="spip">Les moyens de la dissuasion nucléaire sont redimensionnés au cours des années 90 avec notamment le renoncement aux missiles sol-sol du plateau d&#8217;Albion, le lancement du programme de missile stratégique M51, la fin des essais réels et le passage à la simulation, le démantèlement des installations de production de matières fissiles.</p>

<p class="spip">La dissuasion repose désormais sur des missiles balistiques emportés par des sous-marins nucléaires lanceur d&#8217;engins et des missiles aérobies emportés par des aéronefs.</p>

<p class="spip">La loi de programmation militaire 2003-2008 permet la poursuite de la modernisation des forces nucléaires avec la mise en service de deux sous-marins nucléaires lanceur d&#8217;engins de nouvelle génération (SNLE-NG) en 2004 et 2010. La composante aérienne recevra quant à elle de nouveaux missiles air-sol (ASMP-A) dès 2007.</p>

<p class="spip">Au niveau international, la force française de dissuasion a été reconnue par la <a href="http://www.nato.int/docu/fonda/b740619a.htm" class="spip_out">déclaration du Conseil atlantique à Ottawa</a> (19 juin 1974), dont les termes ont été, depuis, repris dans tous les grands textes de l&#8217;OTAN.</p>]]>
		&lt;ul&gt;
		Sur la toile publique :
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/livre_blanc_1972.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Livre blanc sur la d&#233;fense, 1972 (extraits)&quot;&gt;Livre blanc sur la d&#233;fense, 1972 (extraits)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=017000120&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Discours de M. Jacques Chirac, Pr&#233;sident de la R&#233;publique, devant l'IHEDN le 8 juin 2001&quot;&gt;Discours de M. Jacques Chirac, Pr&#233;sident de la R&#233;publique, devant l'IHEDN le 8 juin 2001&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=962002200&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Communiqu&#233; de la pr&#233;sidence de la R&#233;publique, en date du 29 janvier 1996, annoncant l'arr&#234;t d&#233;finitif des essais nucl&#233;aires&quot;&gt;Communiqu&#233; de la pr&#233;sidence de la R&#233;publique, en date du 29 janvier 1996, annoncant l'arr&#234;t d&#233;finitif des essais nucl&#233;aires&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/004001630/index.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. La Dissuasion nucl&#233;aire est-elle encore n&#233;cessaire dans le contexte g&#233;ostrat&#233;gique actuel ? - IHEDN, 1999&quot;&gt;La Dissuasion nucl&#233;aire est-elle encore n&#233;cessaire dans le contexte g&#233;ostrat&#233;gique actuel ? - IHEDN, 1999&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/fiche3.pdf&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. La dissuasion dans la loi de programmation 2003-2008 (fiche d'information du minist&#232;re de la D&#233;fense)&quot;&gt;La dissuasion dans la loi de programmation 2003-2008 (fiche d'information du minist&#232;re de la D&#233;fense)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		&lt;/ul&gt;
		
	
	
		
		<![CDATA[<h3>L&#8217;action de la France pour le désarmement</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">Après une ultime campagne d&#8217;essais nucléaires achevée le 27 janvier 1996, la France s&#8217;est engagée dans le mouvement de désarmement.</p>

<p class="spip">En matière nucléaire&nbsp;:</p>

<p class="spip">Le traité d&#8217;interdiction des essais nucléaires a été signé le 24 septembre 1996 par la France le jour même de l&#8217;ouverture à la signature. Elle l&#8217;a ratifié le 6 avril 1998.</p>

<p class="spip">La France adhère à l&#8217;objectif ultime d&#8217;élimination complète des armes nucléaires et de conclusion d&#8217;un traité sur le désarmement général et complet.</p>

<p class="spip">Elle a achevé en 1998 le démantèlement des installations du Centre d&#8217;Expérimentations du Pacifique et du site du plateau d&#8217;Albion, ainsi que la destruction des missiles S3D.
Elle a également pris la décision de fermer définitivement et de démanteler les usines produisant des matières fissiles pour les armes nucléaires.</p>

<p class="spip">La France n&#8217;a pas adhéré au traité de non-prolifération des armes nucléaires au moment de son entrée en vigueur en 1970. Le nouveau contexte stratégique provoqué par la fin de l&#8217;affrontement Est-Ouest et la montée des risques liés à la prolifération nucléaire l&#8217;ont amenée à annoncer en 1991 son adhésion au Traité de non prolifération nucléaire. Elle l&#8217;a ratifié formellement en 1992.</p>

<p class="spip">En matière chimique, biologique et conventionnelle&nbsp;:</p>

<p class="spip">Sur les mines antipersonnel, la France a ratifié la Convention d&#8217;Ottawa sur l&#8217;interdiction totale des mines antipersonnel le 23 juillet 1998. Le 20 décembre 1999, elle a achevé les opérations de destruction de ses stocks.</p>

<p class="spip">Concernant les armes légères, la France a lancé en septembre 1999 aux Nations Unies une initiative en vue de la conclusion d&#8217;un instrument international sur le marquage et la traçabilité des armes légères.</p>

<p class="spip">Dans le cadre des Nations unies, elle est à l&#8217;origine de la création d&#8217;un registre sur les exportations et les importations d&#8217;armements, qui devrait jouer un rôle dissuasif à l&#8217;égard des transferts susceptibles de renforcer ou d&#8217;introduire des déséquilibres régionaux.</p>

<p class="spip">Enfin, en ce qui concerne les armements conventionnels, la France participe à l&#8217;adaptation du traité FCE (forces conventionnelles en Europe) au nouveau contexte géostratégique.</p>

<p class="spip">Avec ses partenaires, elle procède à une mise à jour des mesures de confiance et de sécurité (Document de Vienne, 1994) dans le cadre de la OSCE (Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe). Elle vise aussi à promouvoir la transparence dans les activités militaires&nbsp;: c&#8217;est ce que permet, sous forme d&#8217;inspections aériennes, l&#8217;entrée en vigueur du traité &#171;&nbsp;Ciel Ouvert&nbsp;&#187;.</p>

<p class="spip">Dans le domaine des armes chimiques, la France est dépositaire du protocole de Genève de 1925 qui interdit l&#8217;emploi à la guerre des armes chimiques mais non leur fabrication.
Elle a mobilisé la communauté internationale, en particulier après la guerre Irak-Iran, pour relancer, en janvier 1989, la négociation par la Conférence du désarmement de Genève, d&#8217;un traité interdisant non seulement l&#8217;emploi mais aussi la mise au point, la fabrication et le stockage des armes chimiques. Ce traité a été signé à Paris en janvier 1993 par plus de 130 Etats. Il est entré en vigueur le 29 avril 1997 après la 65ème ratification. Aujourd&#8217;hui, plus de 100 Etats, dont les cinq membres permanents du Conseil de sécurité, l&#8217;ont ratifié.</p>

<p class="spip">Son application est soumise à une stricte vérification, mise en oeuvre par des inspecteurs internationaux.</p>

<p class="spip">Par ailleurs, la France a adhéré en 1984 à la Convention de 1972 sur l&#8217;interdiction des armes biologiques. Elle a cherché dès 1991 à doter cet instrument international, qui en était dépourvu, de moyens de vérification. Des travaux d&#8217;experts ont été lancés, à son initiative, en 1993, et ils doivent être suivis par l&#8217;élaboration d&#8217;un protocole adjoint à la convention.</p>]]>
		&lt;ul&gt;
		Sur la toile publique :
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/thematiques_830/desarmement_4852/index.html&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D&#233;sarmement : La France et la non-prolif&#233;ration des armes de destruction massive, le contr&#244;le des exportations... Dossier du minist&#232;re des Affaires Etrang&#232;res&quot;&gt;D&#233;sarmement : La France et la non-prolif&#233;ration des armes de destruction massive, le contr&#244;le des exportations... Dossier du minist&#232;re des Affaires Etrang&#232;res&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/thematiques_830/mines-antipersonnel_2086/france-elimination-mines-antipersonnel_4330.html&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. La France et l'&#233;limination des mines antipersonnel - dossier du minist&#232;re des Affaires Etrang&#232;res&quot;&gt;La France et l'&#233;limination des mines antipersonnel - dossier du minist&#232;re des Affaires Etrang&#232;res&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=967015100&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Intervention de Jacques Chirac, Pr&#233;sident de la R&#233;publique, sur l'engagement de la France en faveur du d&#233;sarmement et sur la pr&#233;paration du Trait&#233; d'interdiction d&#233;finitive des essais nucl&#233;aires (CTBT), Gen&#232;ve le 11 juin 1996&quot;&gt;Intervention de Jacques Chirac, Pr&#233;sident de la R&#233;publique, sur l'engagement de la France en faveur du d&#233;sarmement et sur la pr&#233;paration du Trait&#233; d'interdiction d&#233;finitive des essais nucl&#233;aires (CTBT), Gen&#232;ve le 11 juin 1996&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		&lt;/ul&gt;
		
	
	
		
		<![CDATA[<h3>L&#8217;emploi des forces conventionnelles</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">Les forces conventionnelles, autrefois organisées essentiellement pour faire face à une menace massive provenant de l&#8217;Est, doivent désormais affronter d&#8217;autres menaces aux contours plus incertains.</p>

<p class="spip">L&#8217;actuel éventail des crises et des conflits possibles rend particulièrement difficile l&#8217;établissement d&#8217;une typologie simple permettant leur analyse et leur classification et donc l&#8217;identification des capacités et des aptitudes nécessaires pour y faire face.</p>

<p class="spip">Le Livre blanc sur la défense de 1994 souligne la nécessité de renforcer le poids des forces conventionnelles dans l&#8217;outil de défense.</p>

<p class="spip">Trois grands rôles leur sont attribués&nbsp;:</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;La prévention (prévention de l&#8217;apparition de situations potentiellement dangereuses et de menaces directes ou indirectes&nbsp;; prévention de l&#8217;usage de la force)&nbsp;; c&#8217;est notamment le rôle des forces prépositionnées&nbsp;;</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;L&#8217;action ou projection (action militaire limitée, actions de combat ou de guerre, en réponse à une agression ou à l&#8217;occasion d&#8217;une intervention extérieure sous mandat international, opérations de maintien ou de rétablissement de la paix)&nbsp;;</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;La protection (du territoire national et de ses approches, avec priorité à une défense aérienne élargie).</p>

<p class="spip">Six hypothèses d&#8217;emploi des forces conventionnelles sont également définis&nbsp;:</p>

<p class="spip">Scénario 1 - Conflit régional ne mettant pas en cause d&#8217;intérêts vitaux.</p>

<p class="spip">Scénario 2 - Conflit régional pouvant mettre en cause les intérêts vitaux de la France.</p>

<p class="spip">Scénario 3 - Atteinte à l&#8217;intégrité du territoire national hors métropole.</p>

<p class="spip">Scénario 4 - Mise en oeuvre des accords de défense bilatéraux.</p>

<p class="spip">Scénario 5 - Opérations en faveur de la paix et du droit international.</p>

<p class="spip">Scénario 6 - Résurgence d&#8217;une menace majeure contre l&#8217;Europe occidentale.</p>

<p class="spip">Outre la refondation des forces armées qu&#8217;elle a entrainée, cette évolution sur leur emploi même a amené à l&#8217;élaboration de textes régissant l&#8217;emploi des forces, notamment le concept et la doctrine interarmées d&#8217;emploi des forces.</p>

<p class="spip">Le concept d&#8217;emploi, au premier rang de ces textes, traite de la finalité des armées et non pas des modalités de leur mise en oeuvre qui relèvent des documents de doctrine d&#8217;emploi des forces.</p>

<p class="spip">La doctrine est un ensemble de notions fondamentales à partir desquelles les opérations sont menées et coordonnées pour atteindre les objectifs assignés aux forces armées.</p>

<p class="spip">Au-delà des principes fondamentaux, la doctrine précise les grandes lignes de la conception des opérations et les modalités de leur conduite.</p>

<p class="spip">Enfin d&#8217;autres textes de référence précisent notamment la doctrine d&#8217;emploi des forces dans différentes circonstances.</p>]]>
		&lt;ul&gt;
		Sur la toile publique :
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.cdef.terre.defense.gouv.fr/&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Le site du Centre de doctrine d'emploi des forces&quot;&gt;Le site du Centre de doctrine d'emploi des forces&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/fiches4_11.pdf&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Les forces conventionnelles dans la loi de programmation 2003-2003 (fiches d'information du minist&#232;re de la D&#233;fense)&quot;&gt;Les forces conventionnelles dans la loi de programmation 2003-2003 (fiches d'information du minist&#232;re de la D&#233;fense)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		&lt;/ul&gt;
		
	
	
		
		<![CDATA[<h3>Recherche, technologie et industrie d&#8217;armement</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip"><strong class="spip">Recherche - technologies</strong></p>

<p class="spip">L&#8217;effort en matière de recherche et de technologie permet de préparer les futurs programmes d&#8217;armements, de moderniser et d&#8217;adapter les systèmes existants et enfin de définir et de mettre en oeuvre les futurs systèmes d&#8217;armes.</p>

<p class="spip">Cet effort de recherche est d&#8217;autant plus nécessaire que les équipements militaires actuels intègrent les technologies les plus performantes et les plus récentes. Il permet aussi de combattre l&#8217;élargissement du décalage technologique avec les Etats-Unis, décalage déjà notable dans certains domaines ( systèmes de commandement et de conduite des opérations, armes intelligentes de très haute précision, etc).</p>

<p class="spip">Le projet de loi de programmation militaire prévoit une augmentation sensible de l&#8217;effort de recherche sur la période 2003-2008 pour le porter à 7073 millions d&#8217;euros, hors budget civil de recherche et développement (BCRD).</p>

<p class="spip">Les domaines prioritaires pour la période 2002-2004 ont été définis par la Délégation générale de l&#8217;armement (DGA) de la façon suivante&nbsp;:</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;la maîtrise de l&#8217;information et du renseignement&nbsp;;</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;le renforcement de l&#8217;interopérabilité&nbsp;;</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;la sauvegarde des forces, notamment la protection individuelle et collective&nbsp;;</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;l&#8217;amélioration de la cohérence des systèmes de combat de contact terrestre.</p>

<p class="spip">La recherche militaire et les activités liées aux programmes de défense peuvent avoir accès aux financements européens sous le couvert des études civiles en raison de leur caractère dual (pouvant bénéficier à la défense comme aux applications civiles) et des initiatives de coopération ont été prises dans d&#8217;autres cadres que celui de l&#8217;Union européenne, en particulier dans celui de l&#8217;Union de l&#8217;Europe occidentale (UEO), ou bien de l&#8217;Organisation conjointe de coopération en matière d&#8217;armement (OCCAR).</p>

<p class="spip">L&#8217;organisation de coopérations européennes en matière de recherche de défense apparaît indispensable pour fédérer les capacités des pays européens, en s&#8217;appuyant sur les pôles d&#8217;excellence respectifs des différents Etats, et réaliser des économies d&#8217;échelle.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">Industrie d&#8217;armement</strong></p>

<p class="spip">La politique d&#8217;armement est un élément essentiel de la politique de défense tout en s&#8217;insérant dans la politique industrielle.</p>

<p class="spip">L&#8217;industrie d&#8217;armement assure l&#8217;équipement des armées et constitue un élément important de souveraineté nationale.</p>

<p class="spip">Seul client national, l&#8217;Etat finance la recherche, le développement, l&#8217;industrialisation et les principaux moyens d&#8217;essais qui sont nécessaires au déroulement des grands programmes&nbsp;; il veille aussi au respect des règles de sécurité, contrôle les exportations d&#8217;armes, encourage les coopérations.</p>

<p class="spip">Ces compétences s&#8217;exercent notamment à travers la Délégation générale pour l&#8217;armement (DGA).</p>

<p class="spip">L&#8217;industrie d&#8217;armement doit faire face depuis plusieurs années à une forte augmentation des coûts de production du fait de frais de recherche et de développement de plus en plus lourds.</p>

<p class="spip">L&#8217;allongement des séries de production permet néanmoins de réduire les coûts unitaires, soit par l&#8217;exportation soit par la coopération, notamment au niveau européen.</p>

<p class="spip">Les exportations d&#8217;armements doivent correspondre à des règles très strictes de déontologie et de transparence notamment dans le cadre d&#8217;un code de conduite européen et du Registre des armements conventionnels de l&#8217;ONU. 
L&#8217;approche européenne dans le développement et la production s&#8217;est notamment concrétisée avec l&#8217;OCCAR (Organisme Conjoint de Coopération en matière d&#8217;Armement), créé le 12 novembre 1996, qui associe avec la France, l&#8217;Allemagne, l&#8217;Italie et le Royaume-Uni, en une agence européenne de l&#8217;armement ouverte aux autres pays européens.</p>]]>
		&lt;ul&gt;
		Sur la toile publique :
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.defense.gouv.fr/sites/defense/actualites_et_dossiers/rapport_sur_les_exportations_darmement_en_2002_et_2003&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Rapport au Parlement sur les exportations d'armement en 2002 et 2003 (minist&#232;re de la D&#233;fense)&quot;&gt;Rapport au Parlement sur les exportations d'armement en 2002 et 2003 (minist&#232;re de la D&#233;fense)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/014000749/index.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Les industries d'armement : rapport de la Cour des comptes de 2001.&quot;&gt;Les industries d'armement : rapport de la Cour des comptes de 2001.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/004001627/index.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Une industrie de d&#233;fense europ&#233;enne permet-elle &#224; la France de marier les objectifs d'une strat&#233;gie de comp&#233;titivit&#233; globale et de la d&#233;fense nationale ? - IHEDN, 1999&quot;&gt;Une industrie de d&#233;fense europ&#233;enne permet-elle &#224; la France de marier les objectifs d'une strat&#233;gie de comp&#233;titivit&#233; globale et de la d&#233;fense nationale ? - IHEDN, 1999&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/964082600/index.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. La politique d'exportation des &#233;quipements de d&#233;fense : rapport au Premier ministre - Bruno Durieux, 1996&quot;&gt;La politique d'exportation des &#233;quipements de d&#233;fense : rapport au Premier ministre - Bruno Durieux, 1996&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.defense.gouv.fr/dga/&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Le site de la D&#233;l&#233;gation g&#233;n&#233;rale pour l'armement (DGA)&quot;&gt;Le site de la D&#233;l&#233;gation g&#233;n&#233;rale pour l'armement (DGA)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ixarm.com/index_fr?lang=fr&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Le portail de l'armement&quot;&gt;Le portail de l'armement&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.chear.defense.gouv.fr/&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Le site du Centre des hautes &#233;tudes de l'armement (CHEAr)&quot;&gt;Le site du Centre des hautes &#233;tudes de l'armement (CHEAr)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/fiches13_14.pdf&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Les objectifs de la loi de programmation militaire 2003-2008 en mati&#232;re de technologies, de recherche et d'industrie de d&#233;fense (fiches d'information du minist&#232;re de la D&#233;fense)&quot;&gt;Les objectifs de la loi de programmation militaire 2003-2008 en mati&#232;re de technologies, de recherche et d'industrie de d&#233;fense (fiches d'information du minist&#232;re de la D&#233;fense)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		&lt;/ul&gt;
		
	
	
	
</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>L'effort de d&#233;fense </title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/politique-defense/effort-defense/effort-defense.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/politique-defense/effort-defense/effort-defense.html</id>
    <updated>2004-07-27T14:30:34Z</updated>
    <published>2004-07-27T14:30:34Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">Le redressement du budget militaire d&#233;cid&#233; en 2002 montre l'importance qu'attache la France, malgr&#233; les tensions budg&#233;taires qu'elle connait, aux nouvelles menaces et aux nouveaux enjeux internationaux. Ainsi le budget de la d&#233;fense de la France pour 2003, premi&#232;re ann&#233;e d'application de la loi de programmation militaire 2003-2008 s'&#233;l&#232;ve, d&#233;duction faite des pensions (8,89 milliards d'euros), &#224; 31,07 milliards d'euros en cr&#233;dits de paiement et 15,3 milliards d'euros en autorisations de programme. (...)</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><![CDATA[<p class="spip">Le redressement du budget militaire décidé en 2002 montre l&#8217;importance qu&#8217;attache la France, malgré les tensions budgétaires qu&#8217;elle connait, aux nouvelles menaces et aux nouveaux enjeux internationaux.</p>

<p class="spip">Ainsi le budget de la défense de la France pour 2003, première année d&#8217;application de la loi de programmation militaire 2003-2008 s&#8217;élève, déduction faite des pensions (8,89 milliards d&#8217;euros), à 31,07 milliards d&#8217;euros en crédits de paiement et 15,3 milliards d&#8217;euros en autorisations de programme.</p>

<p class="spip">Hors pensions, la part de la Défense dans le budget de l&#8217;État s&#8217;élève à 11,35&nbsp;% en 2003. L&#8217;accroissement des crédits est de l&#8217;ordre de 7,5&nbsp;% par rapport à 2002.</p>

<p class="spip">Déjà en 2002, l&#8217;OTAN estimait l&#8217;effort de défense de la France à 2,6&nbsp;% de son PIB, un effort supérieur à celui de ses principaux partenaires européens (Grande-Bretagne exceptée).</p>]]>
	
		
		
		
		
		<![CDATA[<h3>Les lois de programmation militaire</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">La période récente est marquée par deux lois de programmation militaire.</p>

<p class="spip">La loi de programmation militaire 1997-2002 engage une réforme ambitieuse de l&#8217;outil de défense. Les principaux objectifs poursuivis sont&nbsp;:
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;réussir le passage à l&#8217;armée professionnelle et la restructuration en profondeur de l&#8217;outil de défense&nbsp;;
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;engager la modernisation des équipements tout en consolidant la base industrielle et technologique de défense&nbsp;;
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;faciliter la construction d&#8217;une politique de défense européenne.</p>

<p class="spip">La loi de programmation militaire 2003-2008, adoptée le 27 janvier 2003, permet notamment d&#8217;accélérer la modernisation des forces, en particulier dans les domaines de l&#8217;évaluation de situation (lancement de satellites Hélios II, développement de drônes d&#8217;observation,...), du commandement et de la projection (second porte-avions, avions ravitailleurs A400M, bâtiments de projection et de commandement) et des moyens d&#8217;action dans la profondeur (équipement en Rafales et hélicoptères Cougar MK2, en missiles de croisières,...). Elle tend aussi à amplifier l&#8217;effort de recherche pour faire face aux nouvelles menaces.</p>

<p class="spip">Cette loi consolide l&#8217;armée professionnelle en termes d&#8217;effectifs et maintient un flux de recrutement des personnels civils et militaires, notamment par un dispositif de fidélisation et d&#8217;attractivité.</p>

<p class="spip">Enfin, cette loi contribue à la construction de l&#8217;Europe de la défense, en donnant notamment à la France les moyens de conforter son rôle de "nation-cadre" pour la gestion des conflits, et elle poursuit la marche vers la réalisation du modèle d&#8217;armée 2015.</p>]]>
		&lt;ul&gt;
		Sur la toile publique :
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/024000060/index.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Rapport au Parlement sur l'ex&#233;cution de la loi de programmation militaire et des mesures d'accompagnement &#233;conomique et social et sur la r&#233;forme du service national - Minist&#232;re de la D&#233;fense, 2000&quot;&gt;Rapport au Parlement sur l'ex&#233;cution de la loi de programmation militaire et des mesures d'accompagnement &#233;conomique et social et sur la r&#233;forme du service national - Minist&#232;re de la D&#233;fense, 2000&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.defense.gouv.fr/sites/defense/enjeux_defense/politique_de_defense/programmation_2003-2008/projet_de_loi_de_programmation_militaire_2003-2008/&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Projet de loi de programmation militaire 2003-2003 : dossier de pr&#233;sentation sur le site du minist&#232;re de la D&#233;fense&quot;&gt;Projet de loi de programmation militaire 2003-2003 : dossier de pr&#233;sentation sur le site du minist&#232;re de la D&#233;fense&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=DEFX0200133L&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Loi n&#176; 2003-73 du 27 janvier 2003 relative &#224; la programmation militaire pour les ann&#233;es 2003 &#224; 2008&quot;&gt;Loi n&#176; 2003-73 du 27 janvier 2003 relative &#224; la programmation militaire pour les ann&#233;es 2003 &#224; 2008&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		&lt;/ul&gt;
		
	
	
		
		<![CDATA[<h3>Le modèle d&#8217;armée 2015</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">Le modèle d&#8217;armée 2015 répond à une analyse stratégique qui constate, dès les années 90, des tendances de fond, notamment&nbsp;: l&#8217;absence de menace militaire directe à proximité des frontières&nbsp;; l&#8217;existence d&#8217;une instabilité dangereuse capable de dégénérer rapidement en de multiples points du globe&nbsp;; l&#8217;accroissement de risques dus à la prolifération d&#8217;armes de destruction massive, et l&#8217;apparition possible de menaces asymétriques, dont le terrorisme.</p>

<p class="spip">Dans ce contexte, le Livre blanc de 1994 établit la perspective d&#8217;un modèle d&#8217;armée renouvelé à l&#8217;horizon 2010, et fixe des priorités d&#8217;acquisition de capacités&nbsp;: moyens de renseignement, capacités de commandement (notamment de commandement de théâtre interarmées projetable), moyens de projection et de mobilité stratégique.</p>

<p class="spip">Le modèle d&#8217;armée 2015, tel que défini dans le rapport annexé de la loi de programmation militaire 1997-2002, correspond à "une armée professionnelle, plus ramassée, mieux équipée, mieux adaptée aux actions hors du territoire national. Ses capacités ont été définies de façon à permettre, simultanément, le développement d&#8217;un dispositif permanent de prévention, une présence visible et significative dans une action internationale et d&#8217;abord alliée, ainsi que des opérations de moindre envergure sous commandement national, tout en préservant la protection du territoire et de ses approches. "</p>

<p class="spip">Ces priorités de capacités restent pertinentes dans le cadre de la loi de programmation militaire 2003-2008, avec quelques ajustements.</p>]]>
		&lt;ul&gt;
		Sur la toile publique :
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/tableau_armee2.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Le mod&#232;le d'arm&#233;e 2015 actualis&#233; dans le rapport annex&#233; &#224; la loi de programmation 2003-2008&quot;&gt;Le mod&#232;le d'arm&#233;e 2015 actualis&#233; dans le rapport annex&#233; &#224; la loi de programmation 2003-2008&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/armee2015.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Le mod&#232;le d'arm&#233;e 2015 dans le rapport annex&#233; &#224; la loi de programmation militaire 1997-2002&quot;&gt;Le mod&#232;le d'arm&#233;e 2015 dans le rapport annex&#233; &#224; la loi de programmation militaire 1997-2002&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		&lt;/ul&gt;
		
	
	
	
</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>Les engagements ext&#233;rieurs et internationaux </title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/politique-defense/engagements-exterieurs/engagements-exterieurs-internationaux.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/politique-defense/engagements-exterieurs/engagements-exterieurs-internationaux.html</id>
    <updated>2004-07-27T14:37:26Z</updated>
    <published>2004-07-27T14:37:26Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">La politique fran&#231;aise de s&#233;curit&#233; et de d&#233;fense est fond&#233;e sur le principe de l'&#171; autonomie strat&#233;gique &#187; qui est une d&#233;marche de souverainet&#233; dans la d&#233;cision d'intervenir. La France a cependant souscrit un certain nombre d'engagements ext&#233;rieurs et internationaux. &lt;br /&gt;D'abord, au niveau international, ses engagements rel&#232;vent du syst&#232;me de s&#233;curit&#233; et de l'ordre juridique mondial. &lt;br /&gt;Selon la charte de l'ONU, une action arm&#233;e d'un pays doit soit relever de l'article 51 de la Charte, qui laisse aux Etats (...)
</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><![CDATA[<p class="spip">La politique française de sécurité et de défense est fondée sur le principe de l&#8217;&#171;&nbsp;autonomie stratégique&nbsp;&#187; qui est une démarche de souveraineté dans la décision d&#8217;intervenir. La France a cependant souscrit un certain nombre d&#8217;engagements extérieurs et internationaux.</p>

<p class="spip">D&#8217;abord, au niveau international, ses engagements relèvent du système de sécurité et de l&#8217;ordre juridique mondial.</p>

<p class="spip">Selon la charte de l&#8217;ONU, une action armée d&#8217;un pays doit soit relever de l&#8217;article 51 de la Charte, qui laisse aux Etats membres la liberté de mettre en oeuvre les moyens nécessaires à leur défense ou à celle de leurs alliés, à leur demande, tant que le Conseil de sécurité n&#8217;a pas pris les dispositions visant à rétablir la paix et la sécurité internationales, soit découler d&#8217;une résolution du Conseil de sécurité, dont la France est membre permanent.</p>

<p class="spip">Cette position trouve aussi son application permanente dans le choix que la France fait de placer sous l&#8217;égide de l&#8217;Organisation des Nations Unies la négociation et la conclusion des traités multilatéraux de contrôle des armements auxquels elle est partie. 
La France a également contracté des alliances défensives. Elle est membre de deux alliances défensives multilatérales conclues avec des Etats partageant ses valeurs&nbsp;: depuis 1949, de l&#8217;Organisation du Traité de l&#8217;Atlantique nord (OTAN) qui fonde l&#8217;Alliance atlantique et, depuis 1948, de l&#8217;Union de l&#8217;Europe occidentale (UEO).</p>

<p class="spip">Elle a également conclu plusieurs accords de défense bilatéraux avec des Etats, d&#8217;Afrique notamment, lors de leur accession à l&#8217;indépendance.</p>

<p class="spip">Enfin, la France s&#8217;est engagée dans la construction de capacités de défense au sein de l&#8217;Union européenne.</p>]]>
	&lt;ul&gt;
		Sur la toile publique :
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.doc.diplomatie.gouv.fr/pacte/&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. La base &quot;Pacte&quot; du minist&#232;re des Affaires &#233;trang&#232;res sur les engagements bilat&#233;raux et internationaux de la France&quot;&gt;La base &quot;Pacte&quot; du minist&#232;re des Affaires &#233;trang&#232;res sur les engagements bilat&#233;raux et internationaux de la France&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		&lt;/ul&gt;
		
		
		
		
		
		<![CDATA[<h3>La France et l&#8217;Europe de la défense</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">La France est l&#8217;un des Etats moteurs du développement de l&#8217;Europe de la défense.</p>

<p class="spip">L&#8217;Union européenne est une grande puissance économique et commerciale mais elle joue un rôle négligeable sur la scène internationale même si certains de ses membres sont des acteurs politiques importants. Mais réunis, les pays européens peuvent agir beaucoup plus efficacement à condition toutefois de disposer de capacités militaires propres. En effet, il n&#8217;y a pas d&#8217;action efficace et crédible en matière internationale sans des forces militaires suffisamment importantes pour parer à une menace ou intervenir dans une zone de conflit afin de restaurer la paix et la sécurité de ses habitants. C&#8217;est la leçon qu&#8217;ont tiré les Européens des évènements dans l&#8217;ex-Yougoslavie dans les années 90.</p>

<p class="spip">Le projet de créer une Europe de la défense, lancé à la fin des années 90, repose aussi sur un changement d&#8217;attitude des Britanniques qui acceptent désormais que l&#8217;Union européenne agisse de façon autonome dans un domaine qu&#8217;ils réservaient auparavant à l&#8217;Alliance atlantique et aux Etats-Unis.</p>

<p class="spip">L&#8217;Europe de la défense ne vise pas à constituer une armée européenne qui se substituerait aux armées nationales. Plus modestement, il s&#8217;agit de mettre en commun des capacités militaires nationales (des régiments, des avions, etc.) qui peuvent être mobilisées rapidement pour assurer ensemble des missions dites de gestion de crises (missions humanitaires, de secours et d&#8217;évacuation de ressortissants, de maintien de la paix, etc.). L&#8217;Union européenne s&#8217;est ainsi engagée à créer une force de réaction rapide de près de 60 000 hommes sur la base de moyens mis à disposition par chaque pays (20% du total pour la France). 
L&#8217;Europe de la défense assure aujourd&#8217;hui des missions de maintien de la paix en Macédoine, après être intervenue en Afrique (République démocratique du Congo) et avant d&#8217;assurer la relève des forces de l&#8217;Otan en Bosnie en 2004.</p>]]>
		&lt;ul&gt;
		Sur la toile publique :
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ladocumentationfrancaise.fr/dossiers/europe-defense/index.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. L'Europe de la d&#233;fense - dossier d'actualit&#233; de la Documentation fran&#231;aise&quot;&gt;L'Europe de la d&#233;fense - dossier d'actualit&#233; de la Documentation fran&#231;aise&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://europa.eu.int/pol/cfsp/index_fr.htm&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. La politique &#233;trang&#232;re et de s&#233;curit&#233; sur le site Europa&quot;&gt;La politique &#233;trang&#232;re et de s&#233;curit&#233; sur le site Europa&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.weu.int/&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Le site de l'Union de l'Europe occidentale (UEO)&quot;&gt;Le site de l'Union de l'Europe occidentale (UEO)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		&lt;/ul&gt;
		
	
	
		
		<![CDATA[<h3>La France au sein de l&#8217;Alliance atlantique</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">La France occupe une place à part dans l&#8217;Alliance atlantique du fait de son départ de l&#8217;organisation militaire intégrée en 1966.</p>

<p class="spip">Au début des années 90, la chute du Mur de Berlin et la fin de l&#8217;URSS ont soulevé la question de la finalité d&#8217;une alliance dont les modes d&#8217;organisation et de fonctionnement avaient été conçus pour une confrontation massive avec les forces du Pacte de Varsovie.</p>

<p class="spip">La crise d&#8217;identité que l&#8217;Alliance traverse alors est encore accrue par l&#8217;émergence de nouvelles questions et de nouveaux enjeux&nbsp;: le champ d&#8217;action de l&#8217;Alliance (en dehors de l&#8217;Europe&nbsp;?), l&#8217;élargissement de sa composition (l&#8217;intégration d&#8217;anciens pays du pacte de Varsovie), sa place au sein du système de sécurité européen et international (par rapport à l&#8217;ONU ou l&#8217;OSCE), ses nouvelles missions (humanitaires&nbsp;?), sa place dans la stratégie des Etats-Unis.</p>

<p class="spip">Dès le début des années 90, la France oeuvre pour un rapprochement avec l&#8217;OTAN (soutien à une extension des compétences de l&#8217;Alliance aux missions de gestion de crises en 1992, puis en 1994, soutien au concept de CJTF - combined joint task forces ou groupes de forces interarmées multinationales).</p>

<p class="spip">La réintégration de la France au sein du conseil des ministres de la défense et du comité militaire de l&#8217;OTAN le 5 décembre 1995, a constitué un pas de plus dans ce rapprochement. La France manifestait sa volonté de retrouver toute sa place au sein de L&#8217;OTAN, mais à la condition qu&#8217;une identité européenne de sécurité et de défense (IESD) soit reconnue en son sein.</p>

<p class="spip">L&#8217;intransigeance américaine sur le commandement régional sud de l&#8217;OTAN, dont la France demandait qu&#8217;il soit confié à un européen, a fixé les limites de la construction d&#8217;un "pilier" européen de l&#8217;OTAN.</p>

<p class="spip">Aujourd&#8217;hui, la France, tout en approuvant l&#8217;adhésion de nouveaux membres de l&#8217;Europe de l&#8217;Est et en affirmant sa disponibilité pour la création d&#8217;une force de réaction rapide de l&#8217;OTAN, souhaite désormais une coordination accrue de l&#8217;OTAN avec l&#8217;Union européenne, qui est désormais maître d&#8217;oeuvre d&#8217;une Europe de la défense aux missions strictement définies (missions dites de "Petersberg") essentiellement d&#8217;aide humanitaire et de maintien de la paix).</p>

<p class="spip">Ce partenariat stratégique entre l&#8217;Union européenne et l&#8217;OTAN a d&#8217;ores et déjà permis à l&#8217;Union européenne de recourir aux moyens de l&#8217;OTAN pour conduire sa première opération militaire en Macédoine.</p>]]>
		&lt;ul&gt;
		Sur la toile publique :
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.assemblee-nationale.fr/rap-info/i1495.asp&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. L'OTAN : quel avenir ? rapport d'information sur les n&#233;gociations relatives au concept strat&#233;gique de l'OTAN - Paul Quil&#232;s, Assembl&#233;e nationale, 1999&quot;&gt;L'OTAN : quel avenir ? rapport d'information sur les n&#233;gociations relatives au concept strat&#233;gique de l'OTAN - Paul Quil&#232;s, Assembl&#233;e nationale, 1999&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.nato.int/docu/pr/1999/p99-065f.htm&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Le concept strat&#233;gique de l'Alliance (approuv&#233; lors du Conseil de l'Atlantique Nord des 23 et 24 avril 1999)&quot;&gt;Le concept strat&#233;gique de l'Alliance (approuv&#233; lors du Conseil de l'Atlantique Nord des 23 et 24 avril 1999)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		&lt;/ul&gt;
		
	
	
		
		<![CDATA[<h3>Les interventions extérieures et la coopération militaire</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">De façon générale, la France entend conserver la capacité d&#8217;agir seule si ses intérêts nationaux ou ses engagements bilatéraux l&#8217;exigent.</p>

<p class="spip">Au delà de ce principe fondamental, la France s&#8217;attache, autant que possible, à ce que toute intervention de ses forces armées à l&#8217;extérieur s&#8217;effectue dans le cadre d&#8217;un accord ou sous mandat d&#8217;une autorité internationale.</p>

<p class="spip">Accords bilatéraux de défense&nbsp;:</p>

<p class="spip">En ce qui concerne les accords bilatéraux de défense, de nombreux accords, conclus au moment des indépendances de l&#8217;Afrique francophone, comportent des clauses de solidarité, par exemple une clause de défense en cas d&#8217;agression extérieure. Ces accords ont pu amener la France à s&#8217;engager durablement dans un conflit, comme ce fut le cas dans le conflit frontalier entre le Tchad et la Libye.</p>

<p class="spip">Actuellement, La France entretient des forces prépositionnées dans cinq pays africains (Sénégal, Côte d&#8217;Ivoire, Gabon, Tchad et Djibouti) pour l&#8217;exécution d&#8217;accords de défense.</p>

<p class="spip">Coopération militaire&nbsp;:</p>

<p class="spip">La coopération militaire de sécurité et de défense est un élément important de la politique générale de coopération et de développement, elle conforte par exemple la formation d&#8217;une structure de sécurité collective en Afrique (voir le concept RECAMP), appuie la rénovation des armées d&#8217;Europe centrale et orientale et contribue au développement de partenariats nombreux à travers le monde.</p>

<p class="spip">Cette coopération peut prendre la forme de missions d&#8217;expertise, missions de formation et d&#8217;évaluation, d&#8217;exercices conjoint, etc....</p>

<p class="spip">Ces actions relèvent du ministère de la Défense mais aussi du ministère des Affaires étrangères.</p>

<p class="spip">Interventions dans un cadre multilatéral&nbsp;:</p>

<p class="spip">L&#8217;article 5 du Traité de l&#8217;Atlantique nord, qui fonde l&#8217;OTAN, établit une solidarité entre les membres de l&#8217;Alliance Atlantique et peut amener la France à intervenir à l&#8217;étranger.</p>

<p class="spip">Enfin, la France est membre permanent du Conseil de sécurité de l&#8217;ONU, qui est la seule autorité internationale habilitée à décider de mesures de contrainte ou d&#8217;emploi de la force à l&#8217;égard d&#8217;un Etat, en dehors des actions de légitime défense individuelle ou collective.</p>

<p class="spip">Les responsabilités internationales qui découlent de cette qualité l&#8217;amène à contribuer de façon significative aux actions militaires en faveur de la paix et du droit international sous mandat de l&#8217;ONU.</p>

<p class="spip">Enfin, la France est appelée à participer aux opérations conduites au titre de la politique européenne de sécurité et de défense (PESD).</p>]]>
		&lt;ul&gt;
		Sur la toile publique :
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.assemblee-nationale.fr/rap-info/i2237.asp&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Contr&#244;ler les op&#233;rations ext&#233;rieures : rapport d'information pr&#233;sent&#233; par Fran&#231;ois Lamy. Assembl&#233;e nationale, 2000&quot;&gt;Contr&#244;ler les op&#233;rations ext&#233;rieures : rapport d'information pr&#233;sent&#233; par Fran&#231;ois Lamy. Assembl&#233;e nationale, 2000&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.assemblee-nationale.fr/rap-info/i3167.asp&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Les actions civilo-militaires. De l'urgence au d&#233;veloppement : quels outils pour la France ? - rapport d'information de Robert Ga&#239;a, Assembl&#233;e nationale, 2001 &quot;&gt;Les actions civilo-militaires. De l'urgence au d&#233;veloppement : quels outils pour la France ? - rapport d'information de Robert Ga&#239;a, Assembl&#233;e nationale, 2001 &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.assemblee-nationale.fr/rap-info/i3394.asp&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. La coop&#233;ration militaire et de d&#233;fense : un outil de politique &#233;trang&#232;re - rapport d'information de Bernard Cazeneuve, Assembl&#233;e nationale, 2001&quot;&gt;La coop&#233;ration militaire et de d&#233;fense : un outil de politique &#233;trang&#232;re - rapport d'information de Bernard Cazeneuve, Assembl&#233;e nationale, 2001&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/fiches20_21.pdf&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. La pr&#233;sence &#224; l'&#233;tranger des forces militaires fran&#231;aises et la carte de r&#233;partition des forces fran&#231;aises d&#233;ploy&#233;es hors de M&#233;tropole en juin 2002 (fiches d'information du minist&#232;re de la D&#233;fense)&quot;&gt;La pr&#233;sence &#224; l'&#233;tranger des forces militaires fran&#231;aises et la carte de r&#233;partition des forces fran&#231;aises d&#233;ploy&#233;es hors de M&#233;tropole en juin 2002 (fiches d'information du minist&#232;re de la D&#233;fense)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		&lt;/ul&gt;
		
	
	
	
</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>Glossaire</title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/politique-defense/glossaire/glossaire.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/politique-defense/glossaire/glossaire.html</id>
    <updated>2005-10-18T14:22:23Z</updated>
    <published>2005-10-18T14:22:23Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">Action civilo-militaire (ACM) &lt;br /&gt;Action entreprise sur un th&#233;&#226;tre, qui concerne l'interaction entre les forces et leur environnement civil dans le cadre des objectifs fix&#233;s par le gouvernement. L'action civilo-militaire comprend en particulier toutes les actions entreprises par les forces engag&#233;es sur un th&#233;&#226;tre permettant de prendre en compte l'interaction entre ces forces et leur environnement civil et de faciliter ainsi la r&#233;alisation des objectifs civils et militaires poursuivis. Le but poursuivi (...)
</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><![CDATA[<p class="spip"><strong class="spip">Action civilo-militaire (ACM</strong>)<br>Action entreprise sur un théâtre, qui concerne l&#8217;interaction entre les forces et leur environnement civil dans le cadre des objectifs fixés par le gouvernement.
L&#8217;action civilo-militaire comprend en particulier toutes les actions entreprises par les forces engagées sur un théâtre permettant de prendre en compte l&#8217;interaction entre ces forces et leur environnement civil et de faciliter ainsi la réalisation des objectifs civils et militaires poursuivis. Le but poursuivi est d&#8217;offrir une alternative ou des solutions complémentaires dans tous les cas où les modes d&#8217;action purement militaires sont insuffisants. Agissant prioritairement au profit des forces au sein de l&#8217;environnement dans lequel elles s&#8217;inscrivent, elles englobent les actions humanitaires, que ces actions soient liées ou non à des situations de crises ou de conflit.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">Armes de destruction massive (ADM)</strong><br>La notion d&#8217;armes de destruction massive (en anglais&nbsp;: weapons of mass destruction ou WMD) recouvre généralement les armes nucléaires, qui peuvent désormais revêtir une forme relativement rudimentaire sans essai nucléaire préalable et dont les éléments de savoir-faire sont relativement faciles à acquérir.
Elle recouvre également les armes chimiques et biologiques, relativement faciles à fabriquer mais d&#8217;un maniement délicat voire dangereux pour son utilisateur.
Enfin, les missiles balistiques sont également considérés comme des armes de destruction massive particulièrement redoutables, parce qu&#8217;elle procurent aux armes nucléaires, chimiques ou biologiques le maximum d&#8217;effets militaires, stratégiques et psychologiques.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">C3R (Commandement, communication, conduite et renseignement)</strong><br>Le système de forces C3R est au coeur du fonctionnement des armées modernes, car il permet de recueillir et de diffuser l&#8217;information à tous les échelons, du niveau décisionnel jusqu&#8217;au commandement sur le terrain. L&#8217;espace, les communications et le renseignement sont les supports essentiels de ce système de forces. Bien que chacun de ces domaines présente des spécificités importantes, ils s&#8217;analysent tous comme un ensemble, dont la cohérence générale est indispensable. L&#8217;objectif de ce système est donc de permettre à l&#8217;état-major d&#8217;apprécier une situation de manière autonome, de maîtriser l&#8217;information, de commander au niveau stratégique et opératif (sur le théâtre), de planifier et de conduire les opérations.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">Centre de préparation et de conduite des opérations (CPCO)</strong><br>Créé le 1er juin 2003, le CPCO remplace le centre opérationnel interarmées (COIA). Il est chargé de doter la France d&#8217;une capacité de gérer une opération nationale ou multinationale engageant 60.000 hommes et les moyens des trois armées associés.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">Commandement des opérations spéciales (COS)</strong><br>placé auprès de l&#8217;Etat-major des armées, il est chargé de planifier, coordonner et de conduire des actions vis-à-vis d&#8217;objectifs militaires ou para-militaires nécessitant la maîtrise d&#8217;une large gamme de capacités techniques et opérationnelles. Voir aussi&nbsp;: le dossier du ministère de la défense.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">Commandement organique</strong><br>défini par le décret n&#176;&nbsp;91-668 du 14 juillet 1991 relatif au commandement dans les armées, le commandement organique est responsable de l&#8217;organisation, de l&#8217;instruction, de l&#8217;entraînement et de la sécurité des forces&nbsp;; de la définition et l&#8217;expression des besoins à satisfaire dans tous les domaines qui concourent à la mise et au maintien en condition des forces et de la gestion et l&#8217;administration du personnel, ainsi que l&#8217;application de la réglementation relative aux conditions de vie.
Il participe aussi à l&#8217;élaboration de la doctrine d&#8217;emploi des forces ou éléments de forces placés sous son autorité. Responsable de leur niveau d&#8217;entraînement et de leur préparation, il vérifie leur aptitude à remplir leurs missions selon des modalités propres à chaque armée.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">Commandement opérationnel</strong> <br>défini par le décret n&#176;&nbsp;91-668 du 14 juillet 1991 relatif au commandement dans les armées, le commandement opérationnel est responsable de l&#8217;établissement des plans d&#8217;emploi et des plans opérationnels&nbsp;; de l&#8217;exécution de ces plans et de la conduite des opérations&nbsp;; de l&#8217;attribution de leurs missions aux échelons de commandement qui lui sont subordonnés et de la répartition entre ceux-ci des forces et éléments de forces mis sous ses ordres.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">Concept Interarmée d&#8217;emploi des forces</strong> <br>Le concept d&#8217;emploi traite de la finalité des armées et non pas des modalités de leur mise en oeuvre qui relèvent des documents de doctrine d&#8217;emploi des forces.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">Défense économique</strong> <br>La circulaire du 14 février 2002 définit la défense économique comme étant "les actes et initiatives pris par la puissance publique, d&#8217;une part pour protéger et défendre l&#8217;économie et les entreprises des atteintes de toute nature et, d&#8217;autre part, pour subvenir aux besoins de la défense nationale".</p>

<p class="spip"><strong class="spip">Diplomatie de défense</strong><br>la diplomatie de défense recouvre notamment les modes d&#8217;action suivants&nbsp;: dialogue stratégique, soutien de l&#8217;activité diplomatique, maîtrise des armements et mesures de confiance associées, coopération de défense, actions civilo-militaires.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">Doctrine Interarmée d&#8217;emploi des forces</strong> <br>La doctrine interarmées d&#8217;emploi des forces en opération s&#8217;inscrit dans la suite du concept d&#8217;emploi des forces. Elle constitue un mode d&#8217;emploi de l&#8217;outil de défense actuel dans les différents contextes probables d&#8217;engagement. Elle ne s&#8217;applique pas à la dissuasion nucléaire.
La doctrine se situe immédiatement après le concept dans la hiérarchie des textes interarmées, et en amont de toutes les autres publications communes aux armées.
La doctrine a aussi été définie comme " un ensemble de principes fondamentaux qui guide les forces armées dans la poursuite d&#8217;un objectif. Ces principes sont impératifs, mais leur application requiert du jugement ". Au-delà des principes fondamentaux, la doctrine est adaptée à la politique de Défense, aux types d&#8217;engagement prévus et aux possibilités des systèmes d&#8217;armes. Elle précise les grandes lignes de la conception des opérations et les modalités de leur conduite. La doctrine exprime comment chaque niveau d&#8217;action conçoit et entend conduire les campagnes, opérations ou engagements, en cohérence avec les objectifs du niveau supérieur, le contexte et les moyens dont il dispose, à un moment donné. C&#8217;est donc un ensemble de notions fondamentales à partir desquelles les opérations sont menées et coordonnées pour atteindre les objectifs assignés aux forces armées. Elle couvre un champ très vaste, allant de l&#8217;emploi considéré comme un " art opérationnel " jusqu&#8217;aux modalités de la mise en oeuvre des forces armées.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">Etat-major interarmées (EMIA)</strong><br>il est chargé d&#8217;assurer en particulier la planification opérationnelle des interventions possibles des armées et l&#8217;organisation de l&#8217;entrainement interarmées.
retour haut de page</p>

<p class="spip"><strong class="spip">Frappe dans la profondeur</strong><br>ce système de forces comprend l&#8217;ensemble des moyens de frappe sur le théatre des opérations ou à proximité. C&#8217;est dans ce système que s&#8217;inscrit le projet de deuxième porte-avions afin d&#8217;assurer la continuité de la capacité d&#8217;action aérienne à grande distance.
Les autres moyens inscrit dans ce système sont essentiellement des moyens aériens ou aéromobiles (avions de combat Rafale, hélicoptères Cougar, équipement en missiles de croisière de type SCALP-EG et développement d&#8217;un missile de croisière naval, modernisation des hélicoptères Cougar MK2, nacelles Damoclès, Mise en oeuvre de l&#8217;armement air-sol modulaire).</p>

<p class="spip"><strong class="spip">Loi de programmation militaire</strong> <br>loi fixant sur un horizon de cinq à six ans (la planification a, quant à elle, un horizon de 15 à 20 ans, comme par exemple le modèle d&#8217;armée 2015) les priorités opérationnelles et les choix majeurs d&#8217;équipement. C&#8217;est un outil indispensable pour assurer une certaine visibilité d&#8217;activité pour les industries de défense. Elle est également nécessaire pour prévoir l&#8217;environnement et les flux de soutien (logistique, infrastructures, munitions). C&#8217;est enfin pour le gouvernement l&#8217;occasion de fixer le niveau financier de l&#8217;effort qu&#8217;il entend consacrer à la Défense et de soumettre l&#8217;ensemble à l&#8217;approbation du Parlement. L&#8217;engagement financier de l&#8217;Etat ne peut néanmoins aller au-delà de l&#8217;année budgétaire (principe d&#8217;annualité des lois de finances).</p>

<p class="spip"><strong class="spip">Maîtrise du milieu aéromaritime</strong> <br>Ce système de forces comprend l&#8217;ensemble des moyens navals et sous-marins évoluant sur le théatre opératif. Parmi les principaux armements concernés, on trouve le programme de frégate Horizon, les frégates multi-missions et le programme de sous-marin nucléaire d&#8217;attaque de type Barracuda.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">Maîtrise du milieu aérospatial</strong> <br>Ce système de forces comprend des moyens aériens et spatiaux de maîtrise du théatre des opérations. Parmi les principaux armements concernés, on trouve le système de détection et de contrôle aéroporté (SDCA), dérivé du système AWACS américain, les missiles d&#8217;interception de combat aérien (MICA) et à domaine élargi (MIDE/METEOR) et le système sol-air de moyenne portée / terre (SAMP/T).</p>

<p class="spip"><strong class="spip">Maîtrise du milieu aéroterrestre</strong> <br>Ce système de forces comprend l&#8217;ensemble des moyens terrestres ou aéromobiles d&#8217;opération sur le terrain. Parmi les principaux armements concernés, on trouve les chars de combat Leclerc et le programme d&#8217;hélicoptères de combat et d&#8217;appui protection Tigre.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">Menaces asymétriques</strong> <br>Menaces contre des Etats "dirigées par des acteurs étatiques ou non étatiques, disposant d&#8217;un potentiel militaire inférieur et qui cherchent à contourner nos défenses et à exploiter nos vulnérabilités par tous les moyens possibles, y compris non militaires." (Rapport annexé à la LPM 2003-2008).</p>

<p class="spip"><strong class="spip">Posture permanente de sûreté (PPS)</strong> <br>Ensemble des dispositions permanentes prises pour mettre le pays, en toutes circonstances, à l&#8217;abri d&#8217;une agression, même limitée, contre son territoire et ses intérêts immédiats.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">Préparation et maintien de la capacité opérationnelle</strong> <br>Ce système de forces comprend toutes les capacités qui contribuent à l&#8217;entraînement, à la mise en condition et au soutien des forces. La LPM 2003-2008 souligne la nécessité d&#8217;un effort particulier, déjà souligné par le Premier ministre, pour le maintien en condition opérationnelle des matériels.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">Projection-mobilité</strong><br>Ce système de forces comprend toutes les capacités de transport de troupes à longue ou courte distance, par des moyens aériens, aéromobiles (programme d&#8217;avion de transport militaire A400M, achat d&#8217;avions à trés long rayon d&#8217;action, programme d&#8217;hélicoptère NH90, rénovation des hélicoptères Puma et Cougar) ou navals (remplacement programmé de deux bâtiments de transport de chalands de débarquement).</p>

<p class="spip"><strong class="spip">Systèmes de forces</strong> <br>Les systèmes de forces sont des ensembles interarmées de capacités, pertinent pour l&#8217;appréciation du modèle d&#8217;armée. Cette approche fédératrice s&#8217;impose d&#8217;autant plus que toutes les opérations ont désormais un caractère interarmées. Elle privilégie l&#8217;aptitude des forces à opérer ensemble et a pour objectif de rationaliser les efforts d&#8217;équipement.
La Loi de programmation militaire 2003-2008 identifie huit systèmes de forces&nbsp;: Dissuasion&nbsp;; Commandement, Communication, Conduite et Renseignement (C3R)&nbsp;; Projection et Mobilité&nbsp;; Frappe dans la profondeur&nbsp;; Maîtrise du milieu Aéroterrestre&nbsp;; Maîtrise du milieu Aéromaritime&nbsp;; Maîtrise du milieu Aérospatial&nbsp;; Préparation et maintien de la capacité opérationnelle.</p>]]>
	
		
		
		
	
</content>
  </entry>




</feed>
