<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" 
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xml:lang="fr" >


<title>La politique de d&#233;fense depuis 2008 - Politiques publiques</title>
<subtitle>Fil du dossier politiques publiquesLa politique de d&#233;fense depuis 2008 du portail vie-publique.fr</subtitle>
  
  <updated>2014-01-29T10:08:00Z</updated>
  
  <id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/politique-defense-2008/</id>
  <link href="http://www.vie-publique.fr/spip.php?page=comarquage_viepubliquefr_polpublique_atom&amp;rub=1764"/>
  <logo>http://www.vie-publique.fr/images/vie-publique_logotype.gif</logo>
  <rights>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</rights>
  <generator uri="http://www.spip.net/" version="1.9.2a">SPIP</generator>
	



  <entry xml:lang="fr">
    <title>Quelle strat&#233;gie de d&#233;fense dans un cadre budg&#233;taire contraint ?</title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/politique-defense-2008/index/quelle-strategie-defense-cadre-budgetaire-contraint.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/politique-defense-2008/index/quelle-strategie-defense-cadre-budgetaire-contraint.html</id>
    <updated>2014-01-29T09:59:00Z</updated>
    <published>2014-01-29T09:59:00Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">Depuis la disparition du Pacte de Varsovie en 1991, les fronti&#232;res de la France ne semblent plus directement menac&#233;es par quelque ennemi que ce soit. &lt;br /&gt;Cette situation in&#233;dite, presque sans pr&#233;c&#233;dent, a contribu&#233;, dans les ann&#233;es 90, &#224; une lente &#233;rosion de la part de la richesse nationale consacr&#233;e &#224; une d&#233;fense dont la n&#233;cessit&#233; n'appara&#238;t plus aussi nettement qu'autrefois. &lt;br /&gt;Le Livre blanc de 2008 consid&#232;re la pr&#233;vention des risques dans son ensemble et ne se limite plus aux seules questions de d&#233;fense pour (...)
</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><![CDATA[<p class="spip">Depuis la disparition du Pacte de Varsovie en 1991, les frontières de la France ne semblent plus directement menacées par quelque ennemi que ce soit.</p>

<p class="spip">Cette situation inédite, presque sans précédent, a contribué, dans les années 90, à une lente érosion de la part de la richesse nationale consacrée à une défense dont la nécessité n’apparaît plus aussi nettement qu’autrefois.</p>

<p class="spip">Le Livre blanc de 2008 considère la prévention des risques dans son ensemble et ne se limite plus aux seules questions de défense pour définir la stratégie de "sécurité nationale". Ce concept est confirmé par le Livre blanc de 2013.</p>

<p class="spip">Le présent dossier, outre la mise en oeuvre du Livre blanc de 2013, aborde la question de la réintégration de la France dans le commandement intégré de l’OTAN effective depuis 2009 et rappelle l&#8217;essentiel du Livre blanc de 2008.</p>]]>
	</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>Chronologie : la politique de d&#233;fense depuis 1945</title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/politique-defense-2008/chronologie/chronologie-politique-defense-depuis-1945.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/politique-defense-2008/chronologie/chronologie-politique-defense-depuis-1945.html</id>
    <updated>2014-01-29T09:57:00Z</updated>
    <published>2014-01-29T09:57:00Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">1945 - 1957 : R&#233;armement et construction du syst&#232;me atlantique &lt;br /&gt;9 mai 1945 &lt;br /&gt;Signature &#224; Berlin, par le g&#233;n&#233;ral de Lattre de Tassigny, de l'acte de capitulation allemande au nom de la France. La France compte alors environ 1,3 million d'hommes sous les drapeaux. &lt;br /&gt;17 mars 1948 &lt;br /&gt;Signature du Trait&#233; de Bruxelles relatif &#224; la collaboration en mati&#232;re &#233;conomique, sociale et culturelle et &#224; la l&#233;gitime d&#233;fense collective entre la Belgique, la France, la Grande-Bretagne, les Pays-Bas et le Luxembourg. Ce trait&#233; est (...)
</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><![CDATA[<h3 class="spip">1945 - 1957&nbsp;: Réarmement et construction du système atlantique</h3>
<p class="spip"><strong class="spip">9 mai 1945</strong>
<br />Signature à Berlin, par le général de Lattre de Tassigny, de l’acte de capitulation allemande au nom de la France. La France compte alors environ 1,3 million d’hommes sous les drapeaux.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">17 mars 1948</strong>
<br />Signature du Traité de Bruxelles relatif à la collaboration en matière économique, sociale et culturelle et à la légitime défense collective entre la Belgique, la France, la Grande-Bretagne, les Pays-Bas et le Luxembourg. Ce traité est destiné à prévenir toute renaissance d’une menace militaire allemande. Il entraine également un début de planification de l’effort de défense entre la France et la Grande-Bretagne. De 1945 à 1950, l’aide militaire britannique à la France l’emporte sur l’aide américaine.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">4 avril 1949</strong>
<br />Signature à Washington du traité de l’Atlantique Nord. Le traité fondateur de l’OTAN naît d’une demande des signataires du traité de Bruxelles afin que les Etats-Unis s’engagent à leurs côtés. Avec la signature de ce traité, les Etats-Unis acceptent aussi d’aider leurs alliés européens à moderniser leurs armées.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">27 janvier 1950</strong>
<br />Signature du pacte d’assistance de défense mutuelle entre la France et les Etats-Unis. Ce pacte marque le renforcement de l’aide militaire américaine à la France dans le cadre de l’OTAN. Cette aide, dont les premiers éléments remontent à 1943, notamment pour la marine, atteint un sommet en 1953-1954. Les Etats-Unis, soucieux d’endiguer l’expansionnisme communiste et eux-mêmes engagés dans la guerre de Corée, appuient la France dans la guerre d’Indochine par des livraisons de plus en plus importantes de matériels et de munitions.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">24 octobre 1950</strong>
<br />Proposition du président du Conseil René Pleven de création d’une Communauté Européenne de Défense (CED) aux structures supranationales et avec participation de l’Allemagne. Le principe d’une "armée européenne", sur le modèle du "pool charbon-acier", à l’origine de la Communauté européenne du charbon et de l’acier, est adopté par l’Assemblée nationale le 26.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">26 octobre 1950</strong>
<br />Le service national est porté à 18 mois.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">20 décembre 1950</strong>
<br />Les membres du traité de Bruxelles décident de fusionner leur organisation militaire avec celle de l’OTAN.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">20 septembre 1951</strong>
<br />Signature, à Ottawa, de la convention sur le statut de l’Organisation du traité de l’Atlantique nord (OTAN).</p>

<p class="spip"><strong class="spip">20 - 25 février 1952</strong>
<br />Conférence de Lisbonne&nbsp;: révision des objectifs militaires de l’OTAN, acceptation du projet de CED et décision d’installer à Paris le siège de l’OTAN. Le 25, à l’issue de la conférence, la France et les Etats-Unis signent un accord sur l’aide américaine à la modernisation de l’armée française.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">27 mai 1952</strong>
<br />Signature du traité de Paris créant la Communauté Européenne de Défense (CED).</p>

<p class="spip"><strong class="spip">24 juillet 1952</strong>
<br />Vote du premier plan quinquennal nucléaire français (1952-1957). Rejet d’un amendement communiste visant à interdire les applications militaires.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">23 avril 1953</strong>
<br />Les Etats-Unis commandent 225 avions Dassault Mystère IV pour l’équipement de l’armée de l’air française dans le cadre du système des "Off Shore Procurements" (commandes de matériels passées par les Etats-Unis hors de leur territoire à l’intention de leurs alliés). Cette année-là, le budget militaire dépasse 12&nbsp;% du PIB grâce à une contribution record des Etats-Unis.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">12 janvier 1954</strong>
<br />Le secrétaire d’Etat américain Foster Dulles expose la doctrine des "représailles massives" qui s’appuie sur la supériorité militaire, notamment nucléaire, des Etats-Unis pour garantir aux membres européens de l’OTAN un engagement militaire maximum des Etats-Unis en cas d’agression soviétique.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">21 juillet 1954</strong>
<br />Signature des accords de Genève mettant fin à la guerre d’Indochine. Ce n’est cependant que le 28 avril 1956 que les dernières troupes françaises quittent l’Indochine.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">30 août 1954</strong>
<br />Rejet par l’Assemblée nationale de l’autorisation de ratification de la CED.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">23 octobre 1954</strong>
<br />Accords de Paris stipulant la fin du régime d’occupation de la République fédérale allemande, l’accession de l’Allemagne fédérale et de l’Italie au traité de Bruxelles modifié et la création de l’Union de l’Europe Occidentale (UEO).</p>

<p class="spip"><strong class="spip">1er novembre 1954</strong>
<br />Début de la guerre d’Algérie. Contrairement à la guerre d’Indochine, la France ne recevra pas d’aide américaine au titre de la guerre d’Algérie.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">28 décembre 1954</strong>
<br />Création au CEA (Commissariat à l’énergie atomique) du Bureau d’études générales (BEG) chargé des applications militaires.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">7 mai 1955</strong>
<br />L’Union soviétique dénonce les traités d’alliance anglo-soviétique et franco-soviétique en réplique à la ratification des accords de Paris par les deux pays.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">14 mai 1955</strong>
<br />Conclusion à Varsovie d’un traité ("Pacte de Varsovie") de coopération et d’assistance mutuelle entre l’Union soviétique, la Pologne, la Tchécoslovaquie, la Hongrie, la République démocratique allemande, la Bulgarie, la Roumanie et l’Albanie.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">31 octobre - 22 décembre 1956</strong>
<br />La France et la Grande Bretagne interviennent en Egypte à la suite de la nationalisation du Canal de Suez. Sous la pression des Etats-Unis et de l’URSS, les deux pays retirent leurs forces en décembre. L’échec de cette opération souligne la dépendance de la France vis-à-vis des Etats-Unis en matière militaire. Dès lors, l’indépendance devient une notion dominante de la politique de défense.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">28 novembre 1957</strong>
<br />Signature d’un accord secret entre la France, l’Allemagne fédérale et l’Italie dans le domaine des applications militaires de l’énergie nucléaire et pour la fabrication en commun d’un engin sol-sol balistique de 2 500 kms de portée.</p>

<h3 class="spip">1958 - 1966&nbsp;: Affirmation de la dissuasion nucléaire autonome et retrait de la France de la structure intégrée de l’OTAN</h3>
<p class="spip"><strong class="spip">17 juin 1958</strong>
<br />Réunion d’un comité de défense&nbsp;: le général de Gaulle définit la politique de la France vis-à-vis de l’OTAN et met fin à la collaboration tripartite (France-Italie-Allemagne fédérale) en matière nucléaire sur la base de l’accord secret signé le 28 novembre 1957.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">7 janvier 1959</strong>
<br />Ordonnance portant organisation générale de la Défense. Cette ordonnance explicite le caractère global des préoccupations de défense, fixe les relations entre les différents intervenants et institue un "Comité de défense" (plus souvent désigné sous la dénomination "Conseil de défense").</p>

<p class="spip"><strong class="spip">7 mars 1959</strong>
<br />Retrait du commandement de l’OTAN des forces navales françaises de Méditerranée.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">8 juin 1959</strong>
<br />Refus français de la présence d’armes atomiques américaines sur le sol national.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">13 février 1960</strong>
<br />Explosion de la première bombe atomique française à Reggane au Sahara.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">18 juillet 1960</strong>
<br />Dépôt du projet de loi de programme relative à certains équipements militaires pour la période 1960-1964. Il s’agit là du premier projet de loi de programmation militaire.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">28 septembre 1960</strong>
<br />Le gouvernement français notifie à l’OTAN que l’ordre d’ouverture du feu ne pourra plus être donné à un avion ou à une unité française sans l’accord de la France.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">5 avril 1961</strong>
<br />Création de la Délégation Ministérielle pour l’Armement (DMA), ancêtre de la Délégation générale pour l’armement (DGA).</p>

<p class="spip"><strong class="spip">18 mars 1962</strong>
<br />Signature des accords d’Evian marquant la fin de la guerre d’Algérie.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">4 mai 1962</strong>
<br />Le secrétaire d’Etat américain à la Défense MacNamara expose la doctrine de la &#171;&nbsp;riposte graduée&nbsp;&#187; qui remplace la doctrine des représailles massives. Par ce changement, consécutif à l’accès de l’Union soviétique aux armes nucléaires de longue portée, les Etats-Unis n’assurent leur protection aux membres européens de l’OTAN que par l’existence de troupes américaines stationnées en Europe.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">22 janvier 1963</strong>
<br />Signature du Traité de l’Elysée sur la coopération franco-allemande. Ce traité comprend des dispositions militaires qui formeront la base du développement de la coopération militaire entre les deux pays.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">21 juin 1963</strong>
<br />Retrait du commandement de l’OTAN des forces navales françaises de la Manche et de l’Atlantique.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">14 janvier 1964</strong>
<br />Décret relatif aux forces aériennes stratégiques. Ce décret attribue au Président de la République la responsabilité d’engagement des forces nucléaires.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">9 septembre 1965</strong>
<br />Conférence de presse du général de Gaulle annonçant le retrait français de l’OTAN au plus tard en 1969.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">21 février 1966</strong>
<br />La France annonce que toutes les forces armées stationnées sur son territoire ne relèveront plus désormais que des autorités françaises.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">7 mars 1966</strong>
<br />Lettre du général de Gaulle au Président américain Johnson annonçant le retrait français de l’organisation militaire intégrée de l’OTAN. Cette lettre est suivie d’une série d’aide-mémoires aux représentants des gouvernements de l’Alliance atlantique annonçant, outre le retrait de la France du commandement intégré de l’OTAN, la sortie du territoire de tout appareil militaire étranger et la fin de l’affectation à l’OTAN des forces françaises stationnées en Allemagne fédérale.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">26 octobre 1966</strong>
<br />Le Conseil Atlantique décide de transférer le siège de l’OTAN à Bruxelles.</p>

<h3 class="spip">1967 - 1989&nbsp;: De la détente à la fin de l’affrontement Est-Ouest</h3>
<p class="spip"><strong class="spip">Décembre 1967</strong>
<br />Dans la Revue de Défense Nationale, le chef d’état-major des armées françaises expose la doctrine " tous azimuts "&nbsp;: le système de défense n’est dirigé contre personne en particulier, mais "tous azimuts". Le général de Gaulle déclarait déjà en 1959&nbsp;: "Puisqu’on peut détruire la France éventuellement à partir de n’importe quel point du globe, il faut que notre force soit faite pour agir où que ce soit sur la terre." (De Gaulle, Conférence au centre des Hautes Etudes Militaires, 3 août 1959).</p>

<p class="spip"><strong class="spip">1er juillet 1968</strong>
<br />Création du Premier groupement de missiles stratégiques au plateau d’Albion.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">9 juillet 1970</strong>
<br />Loi relative au service national qui est ramené à un an.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">Juin 1972</strong>
<br />Publication du premier Livre blanc sur la défense. Pour la première fois, la stratégie officielle de la dissuasion, élaborée dès les années cinquante, est codifiée. Elle place au centre du dispositif militaire français l’arme nucléaire et expose la théorie des trois cercles.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">19 juin 1974</strong>
<br />Déclaration d’Ottawa sur les relations atlantiques. L’Alliance atlantique reconnaît l’apport de la dissuasion nucléaire française à la stratégie globale de l’Alliance.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">1977</strong>
<br />Début de l’installation par l’URSS de missiles sol-sol SS-20 à l’ouest de l’Oural. Ces fusées de 5000 kms de portée, avec une puissance de trois fois 150 kilotonnes, sans équivalent à l’Ouest, sont dirigées vers les principales villes d’Europe occidentale et échappent aux négociations de désarmement qui portent sur les armes nucléaires intercontinentales. La crise des euromissiles domine le débat sur la sécurité européenne pendant plusieurs années.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">12 décembre 1979</strong>
<br />Décision de l’OTAN adoptée à Bruxelles par le Conseil atlantique et le Comité des plans de défense&nbsp;: des missiles à moyenne portée (Pershing II et missiles de croisière américains) doivent être déployés à partir de 1983 en Europe de l’Ouest en cas de refus de l’URSS de retirer les missiles à portée intermédiaire SS-20.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">20 janvier 1983</strong>
<br />Dans un discours devant le Bundestag à l’occasion du 20ème anniversaire du traité de l’Elysée, François Mitterrand, président de la République, se prononce pour la parité des forces dans la crise des euromissiles.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">20 mai 1983</strong>
<br />L’Assemblée nationale adopte le projet de loi de programmation militaire 1984-1988. L’innovation principale de cette loi est la création d’une force d’action rapide de 47 000 hommes, cette force terrestre classique, destinée à des actions rapides et d’envergure, est capable d’opérer sur chacun des trois cercles définis par la doctrine officielle.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">12 juin 1984</strong>
<br />Mémorandum du Conseil ministériel de l’UEO. Ce mémorandum plaide pour une réactivation de l’UEO, seule structure européenne portant sur la défense. L’UEO avait peu à peu été occultée par une Alliance atlantique passée au premier plan.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">8 décembre 1987</strong>
<br />Mikhail Gorbatchev, président de l’Union soviétique et Ronald Reagan, président des Etats-Unis, concluent à Washington un accord de démantèlement de toutes les forces nucléaires intermédiaires, d’une portée de 500 à 5 500 kilomètres ("option zéro").</p>

<p class="spip"><strong class="spip">1er octobre 1988</strong>
<br />Annonce de la création d’une brigade franco-allemande.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">9 novembre 1989</strong>
<br />Chute du mur de Berlin. Cet évènement symbolique, avant même la fin de l’Union soviétique et du Pacte de Varsovie en 1991, marque la fin de l’affrontement Est-Ouest.</p>

<h3 class="spip">1990 - 1996&nbsp;: Le passage à une nouvelle stratégie</h3>
<p class="spip"><strong class="spip">22 août 1990</strong>
<br />Communication en Conseil des ministres sur la mise en place du plan Armées 2000 sur la réorganisation des armées&nbsp;: notamment réorganisation territoriale, diminution des effectifs de 35 000 hommes en 4 ans, réduction de la durée du service militaire de 12 à 10 mois en 1992 et repli à partir de 1991 des forces stationnées en Allemagne.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">25 février et 1er juillet 1991</strong>
<br />Dissolution des structures militaires et civiles du pacte de Varsovie.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">4 janvier 1992</strong>
<br />Publication de la loi no 92-9 du 4 janvier 1992 modifiant le Code du service national qui ramène notamment sa durée à 10 mois et qui crée le service actif de sécurité civile.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">7 février 1992</strong>
<br />Signature du traité de Maastricht (entré en vigueur le 1er novembre 1993) qui institue la politique étrangère et de sécurité commune (PESC), celle-ci inclut "l’ensemble des questions relatives à la sécurité de l’Union européenne, y compris la définition à terme d’une politique de défense commune, qui pourrait conduire, le moment venu, à une défense commune".</p>

<p class="spip"><strong class="spip">8 avril 1992</strong>
<br />Annonce d’un moratoire sur les essais nucléaires pour un an prorogé.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">22 mai 1992</strong>
<br />Annonce de la création de l’Eurocorps (ou Corps européen) au Conseil franco-allemand de la Rochelle.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">19 juin 1992</strong>
<br />Conseil des ministres de l’Union de l’Europe occidentale et déclaration de Petersberg qui définit le cadre des futures interventions européennes&nbsp;: missions humanitaires ou d’évacuation de ressortissants, missions de maintien de la paix, missions de force de combat pour la gestion des crises, y compris des opérations de rétablissement de la paix.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">21 janvier 1993</strong>
<br />Accord entre la France, l’Allemagne et l’OTAN sur le rôle de l’Eurocorps. Le poste de commandement est installé à Strasbourg. Le corps d&#8217;armée est constitué de forces françaises, allemandes et belges (placé sous le commandement opérationnel de l’OTAN en cas de crise).</p>

<p class="spip"><strong class="spip">Février 1994</strong>
<br />Remise par Marceau Long d’un Livre blanc sur la défense. Ce Livre blanc définit la stratégie officielle de la défense française avec la fin de l’affrontement Est-Ouest et envisage 6 scénarios d’emploi des forces.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">20 avril 1994</strong>
<br />Présentation en Conseil des ministres du projet de loi sur la programmation militaire pour les années 1995-2000. Partant des priorités définies dans le Livre blanc sur la défense, le projet prévoit d’augmenter annuellement les crédits d’équipement de 0,5&nbsp;% (voire de 1,5&nbsp;% à partir de 1997 si la situation économique le permet) en volume (613 milliards de francs sont consacrés entre 1995 et 2000 à l’équipement des armées), tandis que les effectifs passent de 606 000 à 579 500.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">24 juin 1994</strong>
<br />Publication au JO de la loi de programmation militaire no 94-507 du 23 juin 1994 pour les années 1995-2000. L’application de ce texte est suspendue en 1995 par Alain Juppé, Premier ministre, qui annonce la préparation d’un nouveau projet de programmation militaire.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">13 juin 1995</strong>
<br />Annonce de la reprise des essais nucléaires à Mururoa par Jacques Chirac, président de la République.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">5 décembre 1995</strong>
<br />La France décide de rejoindre le conseil des ministres et le Comité militaire de l’OTAN.</p>

<h3 class="spip">1996-2007&nbsp;: Vers le modèle d’armée 2015</h3>
<p class="spip"><strong class="spip">8 juin 1996</strong>
<br />Dans un discours devant l’IHEDN, Jacques Chirac, président de la République, déclare que "l’Alliance doit être rééquilibrée. L’une des préoccupations essentielles de la France est de parvenir à un meilleur partage des responsabilités entre les États-Unis et l’Europe... La session ministérielle de Berlin a consacré le principe d’une identité européenne de défense au sein de l’OTAN et donné les directives nécessaires pour la traduire dans les faits". De fait la France est disposée à aller plus loin dans le sens d’un rapprochement avec l’OTAN si le commandement sud de l’OTAN en Europe, basé à Naples, est confié à un européen, ce que les Etats-Unis refusent.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">27 janvier 1996</strong>
<br />Sixième et dernier essai nucléaire à Mururoa depuis la fin du moratoire. Arrêt définitif annoncé le 29 par Jacques Chirac.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">22 février 1996</strong>
<br />Lors d’un entretien télévisé à l’issue d’un conseil de défense, Jacques Chirac annonce les principales décisions de modernisation de la défense&nbsp;: professionnalisation de l’armée, avec diminution des régiments de l’armée de terre, réduction des effectifs qui passent, en six ans (1996 - 2001), de 500 650 hommes et femmes à 352 000 et augmentation des forces projetables à l’extérieur du territoire français, d’environ 10 000 à environ 50 000&nbsp;; poursuite des programmes majeurs d’équipement (notamment le Rafale, le quatrième sous-marin nucléaire lanceur d’engins, le char Leclerc, l’hélicoptère Tigre) - mais report du second porte-avions&nbsp;; arrêt immédiat de la production de matières fissibles&nbsp;; fermeture du site nucléaire du plateau d’Albion&nbsp;; démantèlement définitif des missiles nucléaires Hadès&nbsp;; confirmation de la volonté française de parvenir à une option zéro dans le cadre du Traité d’interdiction totale des essais nucléaires négocié à Genève&nbsp;; restructuration des industries de défense&nbsp;; suppression du service militaire actuel et consultation (sans référendum) sur les formes futures du service national.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">28 mai 1996</strong>
<br />Intervention télévisée de Jacques Chirac, président de la République, qui annonce l’abandon du service national obligatoire dès le 1er janvier 1997 pour les jeunes gens nés après le 1er janvier 1979, remplacé par un service volontaire et un rendez-vous citoyen obligatoire de 5 jours consécutifs y compris pour les filles dès 2002.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">2 juillet 1996</strong>
<br />Promulgation de la loi no 96-589 relative à la programmation militaire pour les années 1997 à 2002. Cette loi se fixe pour ambition la professionnalisation des armées, la restructuration des industries de défense, la modernisation des équipements, une politique de défense fondée sur l’Union européenne et l’OTAN. Elle est la première des trois lois de programmation devant conduire au modèle d’armée 2015.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">24 septembre 1996</strong>
<br />La France signe le traité sur l’interdiction totale des essais nucléaires.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">4 décembre 1998</strong>
<br />Sommet franco-britannique de Saint-Malo qui marque le véritable point de départ de l’Europe de la défense, les Britanniques acceptant de voir l’Union européenne se doter d’une capacité autonome d’action, appuyée sur des forces militaires crédibles afin de répondre aux crises internationales. Les Britanniques reconnaissent à l’UE une légitimité pour traiter des questions de défense.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">23 - 24 avril 1999</strong>
<br />Sommet de l’OTAN à Washington (50ème anniversaire de l’Alliance atlantique). Les engagements pris à Berlin en 1996 par l’OTAN au bénéfice de l’UEO sont repris au profit de l’Union européenne (processus appelé "Berlin plus"), afin de "permettre l’accès aisé de l’Union européenne aux moyens et capacités collectifs de l’Alliance pour des opérations dans lesquelles l’Alliance dans son ensemble ne serait pas engagée militairement en tant qu’Alliance" (communiqué du Sommet).</p>

<p class="spip"><strong class="spip">4 - 5 juin 1999</strong>
<br />Conseil européen de Cologne. Il marque le renforcement de la PESC avec l’instauration d’une politique européenne commune en matière de sécurité et de défense (PECSD). Il prévoit l’instauration d’une capacité européenne militaire de gestion des crises et de prévention des conflits&nbsp;; il annonce la création de structures politico-militaires permanentes avec, à Bruxelles, le comité politique et de sécurité, ou COPS, exerçant sous la responsabilité du Conseil le contrôle politique et la direction stratégique des opérations de gestion de crise, le comité militaire chargé de faire des propositions au comité politique et de sécurité, et l’état-major de l’Union Européenne&nbsp;; enfin, le transfert des moyens de l’UEO vers l’Union européenne est décidé.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">22 octobre 1999</strong>
<br />Loi sur la réserve et le service de défense créant deux types de réserves&nbsp;: une réserve opérationnelle et une réserve citoyenne.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">12 septembre 2001</strong>
<br />Conseil extraordinaire de l’OTAN (Bruxelles). En réponse aux attaques terroristes du 11 septembre 2001 aux Etats-Unis, l’OTAN prend la décision, pour la première fois depuis sa création, de mettre en œuvre le mécanisme de solidarité militaire, l’article 5 du Traité, qui prévoit qu’une attaque contre un seul de ses membres sera considérée comme une attaque contre tous. Le 4 octobre, les 18 Etats alliés de l’OTAN s’engagent à soutenir la riposte militaire de Washington.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">27 janvier 2003</strong>
<br />Loi no 2003-73 de programmation militaire pour les années 2003-2008. Elle comprend notamment la construction d’un second porte-avions, que la France pourrait réaliser en coopération avec les Britanniques, et l’octroi de quelque 88 milliards d’euros en crédits d’équipement.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">24 mars 2005</strong>
<br />Promulgation de la loi n&#176;&nbsp;2005-270 portant statut général des militaires (JO n&#176;&nbsp;72 du 26). Elle réaffirme les principes qui régissent l’état militaire (discipline, disponibilité, loyalisme, neutralité, esprit de sacrifice), modernise les règles statutaires de gestion des militaires et renforce les garanties accordées par l’État en termes de couverture sociale et de protection juridique. Elle comporte également des mesures de nature à favoriser la participation des militaires à la vie de la cité.</p>

<h3 class="spip">Depuis 2007&nbsp;: refonte de la carte militaire et réintégration dans le commandement de l’OTAN</h3>
<p class="spip"><strong class="spip">1-28 avril 2008</strong>
<br />Le 1er, le ministre de la Défense évoque une réforme de la Délégation pour l’armement (DGA) pour la "rapprocher du centre de décision politique". Le 8, il annonce 6 000 suppressions de postes annuelles pendant 6 à 7 ans dans les armées, conformément à l’objectif du gouvernement de ne pas remplacer un fonctionnaire partant à la retraite sur deux, et évoque une restructuration de certaines implantations militaires. L’Association des maires de France demande alors &#171;&nbsp;une concertation&nbsp;&#187; avec les maires des communes concernées. Le 9, le ministre de la défense se dit prêt &#171;&nbsp;dans certains cas&nbsp;&#187; à assouplir les critères de suppression des implantations militaires dans les départements rencontrant des difficultés économiques. Le 28, présentation en Conseil des ministres d’un décret portant suppression du comité interministériel pour les restructurations de défense et du délégué interministériel aux restructurations de défense.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">17 juin 2008</strong>
<br />Le 17, présentation par le président de la République des principales dispositions du Livre blanc sur la défense et la sécurité nationale&nbsp;: réduction des effectifs des armées de 54 000 civils et militaires, sur un total de 320 000, d’ici 6 à 7 ans&nbsp;; élévation du renseignement militaire au rang de "priorité stratégique" et nomination d’un coordonnateur national du renseignement, placé auprès du président de la République pour encadrer l’activité du Conseil national du renseignement (CNR), une nouvelle instance présidée par le chef de l’État&nbsp;; limitation du &#171;&nbsp;contrat opérationnel&nbsp;&#187; de l’armée de terre, qui sera ramené de 50 à 30 000 hommes, susceptibles d’être déployés en 6 mois et pour un an jusqu’à 7 à 8 000 km de la métropole&nbsp;; planification de l’équipement des armées en deux phases, de 2009 à 2015 et de 2015 à 2025&nbsp;; réaffirmation du rôle de la dissuasion nucléaire en tant qu’assurance-vie de la nation&nbsp;; annonce du prochain retour de la France dans le commandement militaire intégré de l’OTAN&nbsp;; création d’une Agence de la sécurité des systèmes d’information.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">24 juillet 2008</strong>
<br />Présentation par le Premier ministre du plan de modernisation de la défense&nbsp;: la nouvelle carte militaire prévoit la suppression de 83 sites ou unités militaires, le déménagement de 33 autres unités d’une ville à une autre et le renforcement de 65 régiments et bases à partir de 2009. Un plan d’accompagnement et des aides financières sont prévus pour les collectivités locales touchées par ces mesures de restructuration.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">2- 16 septembre 2008</strong>
<br />Le 2, recevant des élus de Moselle, le département le plus affecté par les restructurations de l’armée annoncées en juillet le président de la République promet des mesures de compensation, dont la délocalisation de 1 500 emplois publics. Le 5, les ministres de la Défense et de l’Enseignement supérieur signent un protocole d’accord relatif à la transformation de terrains et bâtiments militaires en logements étudiants. Le 6, manifestation à Metz contre la suppression des emplois civils et militaires prévue dans le cadre des restructurations de l’armée. Le 16 le secrétaire d’État à l’Aménagement du territoire présente le plan du gouvernement pour accompagner les régions touchées par les restructurations de défense, prévoyant 1 milliard d’euros d’ici à 2015 et une série de mesures censées offrir des alternatives économiques et sociales aux régions touchées&nbsp;; il confie au préfet Hubert Blanc une mission pour le grand nord-est destinée à jeter les bases de la reconversion de cette région.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">29 octobre 2008</strong>
<br />Présentation en Conseil des ministres par le ministre de la Défense du projet de loi de programmation militaire 2009-2014, prévoyant 185 milliards de dépenses d’ici à 2014 et la création d’un Conseil de défense et de sécurité nationale.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">17 mars 2009</strong>
<br />Engagement, au titre de l’article 49-1 de la Constitution, de la responsabilité du gouvernement sur une déclaration de politique étrangère qui inclut notamment la réintégration de la France dans le commandement unifié de l’OTAN&nbsp;: le vote n’a lieu qu’à l’Assemblée nationale, il ne porte pas spécifiquement sur la question de l’OTAN. La confiance est accordée au gouvernement par 330 voix contre 238.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">3–4 avril 2009</strong>
<br />Sommet de l’Otan à Strasbourg (France) et à Kehl (Allemagne). Retour de la France dans le commandement intégré de l’Otan. 25 - 26 mai 2009&nbsp;: Inauguration par le président de la République d’une base militaire permanente à Abu Dhabi, lors d’un déplacement aux Emirats arabes unis.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">23 décembre 2009</strong>
<br />Présentation en Conseil des ministres d’un décret créant le Conseil de défense et de sécurité nationale, une modification du code de la défense qui était incluse dans la loi de programmation militaire (JO du 31 juillet 2009). Le décret prévoit aussi la création d’un secrétariat général de la défense et de la sécurité nationale qui succède au Secrétariat général de la défense nationale.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">5 janvier 2010</strong>
<br />Promulgation de la loi relative à la reconnaissance et à l’indemnisation des victimes des essais nucléaires français (JO du 6 janvier). Ce texte met en place une procédure d’indemnisation des personnes atteintes de maladies radio-induites provoquées par les essais nucléaires réalisés par la France au Sahara et en Polynésie française entre 1960 et 1996.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">19 mars 2011</strong>
<br />Sur ordre du président de la République, le chef d’état-major des armées lance l’opération Harmattan, nom de la participation française à l’engagement militaire international en Libye.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">4-11 avril  2011</strong>
<br />Le 4, intervention des forces françaises (Opération Licorne) à Abidjan (Côte d’Ivoire) en appui des forces de l’ONU (ONUCI).</p>

<p class="spip"><strong class="spip">12 juillet  2011</strong>
<br />Annonce par le président de la République du retrait d’un quart des effectifs globaux d’Afghanistan, soit mille hommes, d’ici fin 2012.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">28 juillet 2011</strong>
<br />Promulgation de la loi tendant à faciliter l’utilisation des réserves militaires et civiles en cas de crise majeure (JO du 29). Ce texte met en place un dispositif particulier de mobilisation des réserves appelé "réserve de sécurité nationale" devant permettre de "faire face à des événements majeurs qui, par leur ampleur ou leur durée, saturent les capacités des forces d’active des armées, des forces de protection civile et de secours".</p>

<p class="spip"><strong class="spip">14 décembre 2011</strong>
<br />Présentation en Conseil des ministres par le secrétaire d’Etat à la défense d’un projet de loi fixant au 11 novembre la commémoration de tous les morts pour la France, permettant ainsi d’honorer la mémoire de ceux qui sont tombés lors des opérations extérieures.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">25 mai 2012</strong>
<br />Visite surprise du président de la République, François Hollande,  en Afghanistan au cours de laquelle il explique aux troupes française sa décision d’un retrait anticipé des soldats français du pays d’ici la fin 2012.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">14 novembre 2012</strong>
<br />Remise au président de la République par Hubert Védrine, ancien ministre des affaires étrangères, du rapport sur "les conséquences du retour de la France dans le commandement intégré de l’Organisation du Traité de l’Atlantique Nord (Otan), sur l’avenir de la relation transatlantique et les perspectives de l’Europe de la défense".</p>

<p class="spip"><strong class="spip">11-16 janvier 2013</strong> 
<br />Le 11, début de l’opération militaire française "Serval" au Mali pour contrer l’avancée des forces djihadistes qui occupent le nord du pays. Cette intervention se fait dans le cadre de la résolution 2085 de l’Onu de décembre 2012, et répond à la demande des autorités maliennes. Le 16, débat sans vote au Parlement sur l’intervention militaire.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">22 avril 2013</strong>
<br />Le Parlement autorise la prolongation de l’intervention militaire française au Mali (Opération Serval) débutée en janvier 2013&nbsp;: par 342 voix à l’Assemblée nationale (352 députés ont participé au vote, 10 se sont abstenus) et 326 voix au Sénat (347 sénateurs ont participé au vote, 19 se sont abstenus).</p>

<p class="spip"><strong class="spip">29 avril 2013</strong>
<br />Remise au président de la République du Livre blanc 2013 sur les orientations stratégiques de défense et de sécurité, d’ici à 2025. Le rapport préconise notamment de développer le renseignement et la cyberdéfense, de renforcer les forces spéciales et d’acquérir des drones (avions de surveillances sans pilote). Il prévoit de nouvelles suppressions d’effectifs. Il doit servir de base à la future loi de programmation militaire (2014-2019).</p>

<p class="spip"><strong class="spip">24 mai 2013</strong>
<br />Intervention des forces spéciales françaises à Agadez au Niger, en soutien aux forces nigériennes, à la demande du président nigérien Mahamadou Issoufou, suite à un double attentat à Arlit devant la centrale électrique de l’usine de traitement d’uranium d’une filiale d’Areva et à Agadez. Ces attentats sont revendiqués par le Mujao (Mouvement pour l’unicité et le djihad en Afrique de l’Ouest).</p>

<p class="spip"><strong class="spip">2 août 2013</strong> 
<br />Présentation en Conseil des ministres  par le ministre de la défense d’un projet de loi relatif à la programmation militaire pour les années 2014 à 2019 et portant diverses dispositions concernant la défense et la sécurité nationale. Le texte met en œuvre les préconisations du Livre blanc sur la défense et la sécurité nationale remis au Président de la République le 29 avril 2013.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">5-10 décembre 2013</strong>
<br />Le 5, début de l’opération militaire française Sangaris en République centrafricaine. Cette intervention se fait dans le cadre de la résolution 2121 de l’Onu du 5 décembre 2013. Le 10, débat sans vote au Parlement sur l’intervention militaire.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">18 décembre 2013</strong>
<br />Promulgation de la loi relative à la programmation militaire pour les années 2014 à 2019 et portant diverses dispositions concernant la défense et la sécurité nationale (JO du 19).</p>]]>
	</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>Le Livre blanc sur la d&#233;fense et la s&#233;curit&#233; nationale de 2013</title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/politique-defense-2008/livre-blanc-defense-securite-2013/livre-blanc-defense-securite-nationale-2013.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/politique-defense-2008/livre-blanc-defense-securite-2013/livre-blanc-defense-securite-nationale-2013.html</id>
    <updated>2014-01-29T10:08:00Z</updated>
    <published>2014-01-29T10:08:00Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">Depuis la parution du Livre blanc sur la d&#233;fense et la s&#233;curit&#233; nationale de 2008, d'importantes &#233;volutions g&#233;opolitiques et &#233;conomiques se sont produites. La France est ainsi intervenue militairement &#224; plusieurs reprises (Libye, C&#244;te d'Ivoire, Mali, Centrafrique) et a parall&#232;lement engag&#233; un retrait progressif de ses troupes op&#233;rant en Afghanistan. La p&#233;riode a &#233;t&#233; &#233;galement marqu&#233;e par des inflexions dans la politique &#233;trang&#232;re des &#201;tats-Unis, les r&#233;volutions dans le monde arabe, la probl&#233;matique de la (...)</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><![CDATA[<p class="spip">Depuis la parution du Livre blanc sur la défense et la sécurité nationale de 2008, d’importantes évolutions géopolitiques et économiques se sont produites. La France est ainsi intervenue militairement à plusieurs reprises (Libye, Côte d’Ivoire, Mali, Centrafrique) et a parallèlement engagé un retrait progressif de ses troupes opérant en Afghanistan. La période a été également marquée par des inflexions dans la politique étrangère des États-Unis, les révolutions dans le monde arabe, la problématique de la sécurité sur le continent africain et le ralentissement du projet européen en matière de défense. A cela s’ajoutent une grave crise économique et une augmentation des contraintes budgétaires.</p>

<p class="spip">Dans ce contexte, le président de la République a commandé un quatrième Livre blanc sur la défense en juillet 2012. Ce document, rendu public le 29 avril 2013, confirme la pertinence du concept de sécurité nationale élaboré dans le précédent Livre blanc mais il diffère de celui de 2008 en insistant sur le développement du renseignement militaire et de la cyberdéfense ainsi que sur le renforcement des forces spéciales et des équipements militaires. Une loi de programmation militaire, contrainte budgétairement et fortement critiquée lors de sa présentation, a été votée à la fin de l’année 2013.</p>

<h3 class="spip">Une adaptation de la stratégie de défense et de sécurité nationale de 2008</h3>
<p class="spip">Le Livre blanc de 2013 confirme le concept de  stratégie de sécurité nationale introduit par le Livre blanc de 2008. La stratégie de défense et de sécurité nationale présentée dans le Livre blanc 2013 repose sur deux fondements&nbsp;:</p>

<ul class="spip"><li class="spip"> préserver l’indépendance et la souveraineté de la France</li><li class="spip"> contribuer à la sécurité internationale en inscrivant les actions de la France dans une légitimité nationale et internationale. </li></ul>
<p class="spip">Une échelle des priorités détermine le niveau et l’intensité des engagements potentiels de la France&nbsp;:</p>

<ul class="spip"><li class="spip"> protéger le territoire national et les ressortissants français, et garantir la continuité des fonctions essentielles de la Nation&nbsp;;</li><li class="spip"> garantir avec les partenaires et alliés de la France la sécurité de l’Europe et de l’espace nord-atlantique&nbsp;; </li><li class="spip"> stabiliser avec les partenaires et alliés de la France le voisinage de l’Europe&nbsp;; </li><li class="spip"> participer à la stabilité du Proche-Orient et du Golfe Arabo-persique&nbsp;; </li><li class="spip"> contribuer à la paix dans le monde. </li></ul>
<p class="spip">En outre, la stratégie de défense et de sécurité nationale s&#8217;inscrit dans le cadre de l’Alliance Atlantique et de l’Union européenne.</p>

<p class="spip">Selon le Livre blanc, l&#8217;évolution du contexte international et sécuritaire impose une convergence accrue entre les cinq grandes fonctions stratégiques identifiées dans le précédent Livre blanc (connaissance et anticipation, dissuasion, protection, prévention et intervention). En matière de connaissance et d’anticipation, les capacités techniques de recueil et d’exploitation du renseignement doivent être renforcées. La dissuasion nucléaire reste une des fonctions majeures de la stratégie de défense et de sécurité nationale. Concernant la protection, "les forces armées assurent en permanence la sûreté du territoire, de son espace aérien et des approches maritimes". Quant à la prévention,  elle doit pouvoir s’appuyer "sur une stratégie et sur une organisation interministérielles consolidées, permettant la mobilisation efficace et coordonnée des moyens des ministères compétents". L’intervention extérieure des militaires français s’inscrit dans un triple objectif&nbsp;: assurer la protection des ressortissants français à l’étranger, défendre les intérêts stratégiques de la France et ceux de ses partenaires et alliés,  exercer les responsabilités internationales de la France.</p>

<p class="spip">Face à un niveau de risque et de menaces équivalent à celui de 2008, la difficulté majeure pour la stratégie de défense et de sécurité nationale est de concilier l&#8217;effort de défense et les impératifs liés au redressement des finances publiques. Pour cela, le Livre blanc considère qu&#8217;un effort de défense significatif doit être maintenu (les dépenses d&#8217;abord stabilisées devraient augmenter en volume). L&#8217;industrie de défense doit également être préservée et priorité doit être donnée aux dépenses de recherche et de développement. La modernisation des équipement des forces armées doit être poursuivie même si le rythme de renouvellement sera plus lent qu&#8217;initialement prévu par la précédente loi de programmation militaire.</p>

<p class="spip">Le modèle d&#8217;armée doit être défini afin de tirer le meilleur parti des capacités militaires. Quatre principes directeurs doivent guider sa définition&nbsp;:</p>

<ul class="spip"><li class="spip"> maintien de l’’autonomie stratégique&nbsp;; </li><li class="spip"> cohérence du modèle d’armée (capacité à faire face aussi bien à des opérations de coercition et d’entrée sur un théâtre de guerre, qu’à des opérations de gestion de crise dans toute la diversité qu’elles peuvent revêtir)&nbsp;;</li><li class="spip"> différenciation des forces en fonction des missions de dissuasion, de protection, de coercition ou de gestion de crise&nbsp;;</li><li class="spip"> mutualisation qui "conduit à utiliser les capacités rares et critiques au bénéfice de plusieurs missions ou à rechercher auprès des partenaires européens une mise en commun des capacités indispensables à l’action".</li></ul>
<p class="spip">Le contrat opérationnel des armées s’appuie sur la mise en œuvre de ces principes. Ce nouveau modèle d’armée induit également de nouvelles restructurations et une adaptation des formats. Pour la première fois, le modèle d&#8217;armée inclut les capacités de cyberdéfense militaires.</p>

<h3 class="spip">La loi de programmation militaire 2014-2019 et les contraintes budgétaires</h3>
<p class="spip">La loi de programmation militaire 2014-2019, votée à la fin de l’année 2013, concrétise les orientations du nouveau Livre blanc en définissant un cadre précis et annualisé pour l’évolution des forces militaires françaises. Elle tient compte largement des contraintes budgétaires même si le budget de la Défense est maintenu au niveau de 2013 (31,4 milliards d’euros) puis augmenté entre 2016 et 2019 pour atteindre 32,5 milliards d’euros.  Le montant des crédits d’équipements doit augmenter de 16 milliards en 2013 à 18,2 milliards en 2019. Le renseignement et la cyberdéfense sont les principaux bénéficiaires de ces augmentations. Les opérations extérieures sont également privilégiées.</p>

<p class="spip">Pendant la durée de la loi de programmation, la Défense va profiter de recettes exceptionnelles provenant de la cession d’emprises immobilières de la Défense, du nouveau programme d’investissements d’avenir (PIA) au bénéfice de l’excellence technologique de l’industrie de défense (1,5 milliards  d’euros) et des redevances versées par les opérateurs privés au titre des cessions de fréquences déjà réalisées lors de la précédente loi de programmation.</p>

<p class="spip">En parallèle, une diminution des effectifs est programmée&nbsp;: 23&nbsp;500 emplois doivent être ainsi supprimés qui viennent s’ajouter aux 10&nbsp;175 suppressions de postes déjà décidés pour 2014 et 2015 par la précédente loi de programmation militaire.</p>

<p class="spip">L’industrie de défense est préservée par la loi. Un effort particulier est prévu en faveur de la recherche avec des crédits en hausse, notamment pour l’aéronautique de combat, la lutte sous-marine, la protection des véhicules, des équipages et des combattants mais aussi pour le renseignement et la cyberdéfense. Les crédits consacrés à l’investissement et à l’équipement, de 17,1 milliards d’euros en moyenne annuelle sur les six années à venir, doivent permettre à chacun de ces grands secteurs "de préserver un haut niveau de compétences, assurer la poursuite des programmes en cours et préserver la totalité des grands programmes conduits en coopération européenne". Le soutien aux exportations constitue également un volet majeur de la politique industrielle.</p>

<p class="spip">La réorganisation du ministère de la Défense et le regroupement sur un site unique à Paris (site de Balard) des états-majors, directions et services centraux sont également programmés dans la loi. L’exécution de la loi doit en outre faire l’objet d’un suivi annuel, au niveau du Conseil de défense. Un rapport annuel d’exécution doit être  aussi transmis aux commissions compétentes du Parlement. Une première actualisation doit avoir lieu fin 2015.</p>

<p class="spip">Enfin, à la suite d&#8217;un amendement adopté par le Sénat en première lecture, l&#8217;article 20 de la loi précise le système d’autorisation administrative de collecte des données de connexions (factures téléphoniques détaillées, historique des visiteurs ou utilisateurs d’un site, d’un hébergeur de vidéo, d’un service de courriel, etc.) et des interceptions de sécurité (les écoutes téléphoniques, ou "écoutes administratives") opérées par les services de renseignement. L’autorisation est désormais du ressort d’une personne qualifiée placée sous l’autorité du Premier ministre (auparavant, elle relevait respectivement du ministère de l’intérieur et de la Commission nationale de contrôle des interceptions de sécurité). L’autorisation pourra en outre porter sur une demande de géolocalisation en temps réels, et émaner des agents habilités des services des ministères de l’Intérieur et de la Défense, mais aussi des ministères de l’Économie et du Budget.</p>]]>
	&lt;ul&gt;
		Sur la toile publique :
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://ladocumentationfrancaise.prod.ext.dila.fr/rapports-publics/134000257-livre-blanc-sur-la-defense-et-la-securite-nationale-2013&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Livre blanc sur la d&#233;fense et la s&#233;curit&#233; nationale 2013&quot;&gt;Livre blanc sur la d&#233;fense et la s&#233;curit&#233; nationale 2013&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;jsessionid=?cidTexte=JORFTEXT000028338825&amp;dateTexte=&amp;oldAction=dernierJO&amp;categorieLien=id&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Loi n&#176; 2013-1168 du 18 d&#233;cembre 2013 relative &#224; la programmation militaire pour les ann&#233;es 2014 &#224; 2019 et portant diverses dispositions concernant la d&#233;fense et la s&#233;curit&#233; nationale &quot;&gt;Loi n&#176; 2013-1168 du 18 d&#233;cembre 2013 relative &#224; la programmation militaire pour les ann&#233;es 2014 &#224; 2019 et portant diverses dispositions concernant la d&#233;fense et la s&#233;curit&#233; nationale &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.defense.gouv.fr/actualites/dossiers/la-loi-de-programmation-militaire-lpm-2014-2019&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. La loi de programmation militaire (LPM) 2014-2019 - Dossier sur le site du Minist&#232;re de la d&#233;fense&quot;&gt;La loi de programmation militaire (LPM) 2014-2019 - Dossier sur le site du Minist&#232;re de la d&#233;fense&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours.vie-publique.fr/notices/133000991.html&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D&#233;claration de M. Jean-Yves Le Drian, ministre de la d&#233;fense, sur la politique de d&#233;fense notamment le Livre blanc sur la d&#233;fense et la s&#233;curit&#233; nationale, &#224; Paris le 29 avril 2013&quot;&gt;D&#233;claration de M. Jean-Yves Le Drian, ministre de la d&#233;fense, sur la politique de d&#233;fense notamment le Livre blanc sur la d&#233;fense et la s&#233;curit&#233; nationale, &#224; Paris le 29 avril 2013&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours.vie-publique.fr/notices/137000973.html&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D&#233;claration de M. Fran&#231;ois Hollande, Pr&#233;sident de la R&#233;publique, sur le Livre blanc sur la d&#233;fense et la s&#233;curit&#233; nationale, &#224; Paris le 29 avril 2013&quot;&gt;D&#233;claration de M. Fran&#231;ois Hollande, Pr&#233;sident de la R&#233;publique, sur le Livre blanc sur la d&#233;fense et la s&#233;curit&#233; nationale, &#224; Paris le 29 avril 2013&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours.vie-publique.fr/notices/133002064.html&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D&#233;claration de M. Jean-Yves Le Drian, ministre de la d&#233;fense, sur la politique de d&#233;fense de la France, &#224; Pau le 10 septembre 2013&quot;&gt;D&#233;claration de M. Jean-Yves Le Drian, ministre de la d&#233;fense, sur la politique de d&#233;fense de la France, &#224; Pau le 10 septembre 2013&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours.vie-publique.fr/notices/133002762.html&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D&#233;claration de M. Jean-Yves Le Drian, ministre de la d&#233;fense, sur le projet de loi de programmation militaire, &#224; l'Assembl&#233;e nationale le 26 novembre 2013&quot;&gt;D&#233;claration de M. Jean-Yves Le Drian, ministre de la d&#233;fense, sur le projet de loi de programmation militaire, &#224; l'Assembl&#233;e nationale le 26 novembre 2013&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.defense.gouv.fr/ministre/prises-de-parole-du-ministre/prises-de-parole-de-m.-jean-yves-le-drian/jean-yves-le-drian-lpm-intervention-devant-la-commission-des-affaires-etrangeres-de-la-defense-et-des-forces-armees-du-senat&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D&#233;claration du ministre de la d&#233;fense sur la loi de programmation militaire devant la Commission des affaires &#233;trang&#232;res, de la d&#233;fense et des forces arm&#233;es du S&#233;nat, 4 septembre 2013&quot;&gt;D&#233;claration du ministre de la d&#233;fense sur la loi de programmation militaire devant la Commission des affaires &#233;trang&#232;res, de la d&#233;fense et des forces arm&#233;es du S&#233;nat, 4 septembre 2013&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		&lt;/ul&gt;
		</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>La r&#233;int&#233;gration de la France dans l'OTAN</title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/politique-defense/reintegration-france-otan/reintegration-france-otan.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/politique-defense/reintegration-france-otan/reintegration-france-otan.html</id>
    <updated>2011-03-03T11:57:00Z</updated>
    <published>2011-03-03T11:57:00Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">Bien qu'elle en soit un des membres fondateurs, la France quitte, sous la pr&#233;sidence de Charles de Gaulle, la structure militaire int&#233;gr&#233;e de l'OTAN en 1966 au nom de son ind&#233;pendance nationale. S'ensuivent trois d&#233;cennies de collaboration plus ou moins &#233;troite pendant laquelle la France occupe une place &#224; part au sein de l'Alliance atlantique. Un rapprochement s'op&#232;re en d&#233;cembre 1995, sous la pr&#233;sidence de Jacques Chirac, la France d&#233;cidant alors de rejoindre le conseil des ministres et le comit&#233; (...)</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><![CDATA[<p class="spip">Bien qu’elle en soit un des membres fondateurs, la France quitte, sous la présidence de Charles de Gaulle, la structure militaire intégrée de l’OTAN en 1966 au nom de son indépendance nationale. S’ensuivent trois décennies de collaboration plus ou moins étroite pendant laquelle la France occupe une place à part au sein de l’Alliance atlantique. Un rapprochement s’opère en décembre 1995, sous la présidence de Jacques Chirac, la France décidant alors de rejoindre le conseil des ministres et le comité militaire de l’Alliance atlantique. Mais c’est après le vote le 17 mars 2009 de l’Assemblée nationale que la France réintègre totalement l’organisation de défense à travers son retour dans le commandement militaire intégré. Cette réintégration suscite alors nombre de critiques de l’opposition de gauche mais également au sein de la droite au pouvoir. Depuis cette date, la France contribue aux réflexions visant à réformer l’alliance militaire. Elle participe également à ses actions militaires au Kosovo, en Afghanistan et en Libye, suscitant  aussi des controverses au sein de la classe politique.</p>

<h3 class="spip">La réintégration de la France dans le commandement militaire intégré de l’OTAN</h3>
<p class="spip">Les relations entre la France et l’OTAN se tendent sous la présidence du général de Gaulle. En effet, ce dernier envoie en mars 1966 une lettre au Président américain Johnson annonçant le retrait français de l’organisation militaire intégrée de l’Alliance atlantique au nom de son indépendance nationale. Cette lettre est suivie d’une série d’aide-mémoires aux représentants des gouvernements de l’organisation de défense annonçant, outre ce retrait, la sortie du territoire de tout appareil militaire étranger et la fin de l’affectation à l’OTAN des forces françaises stationnées en Allemagne fédérale. La France reste membre de toute les organisations techniques de l’Alliance atlantique, à l’exception du comité des plans de défense et du groupe des plans nucléaires. La décision du retrait n’empêche cependant pas la France de garder des relations étroites avec cette organisation jusqu’à engager ses troupes au côté de l’OTAN en ex-Yougoslavie dans les années 1990 ou en Afghanistan à partir de 2001. C’est sous la présidence de Jacques Chirac, en décembre 1995, que la France réintègre en partie les structures de l’OTAN en décidant de rejoindre son conseil des ministres et son comité militaire. Plus tard, en juin 2008, Nicolas Sarkozy, le nouveau Président de la République, annonce, lors de la présentation du Livre blanc sur la défense et la sécurité nationale, le prochain retour de la France dans le commandement militaire intégré de l’OTAN. Cette décision fait l’objet d’un vote à l’Assemblée nationale en mars 2009, le gouvernement ayant engagé sa responsabilité sur une déclaration de politique étrangère au titre de l’article 49-1 de la Constitution. Cette réintégration est finalement avalisée le mois suivant au cours du  sommet du soixantième anniversaire de l’OTAN à Strasbourg et à Kehl (Allemagne). La France rejoint le comité des plans de défense mais reste en dehors du groupe des plans nucléaires.</p>

<p class="spip">Cette décision suscite un vif débat au sein de la classe politique. Le Parti socialiste, dans un communiqué publié le 10 février 2009, dénonce la perte de la capacité de la France à défendre une politique étrangère autonome. Le Parti communiste estime quant à lui que <q>Ni la France, ni l’Europe ne doivent être associées à une stratégie fondée sur la hiérarchie des puissances, sur la force et sur la guerre</q>  tandis que Jean-Pierre Chevènement juge la <q>décision inopportune</q>.  Le Mouvement démocrate de François Bayrou (Modem) se joint aussi à ces critiques, en expliquant que cette réintégration vide de son sens le projet de défense européenne et en dénonçant l’absence de contrepartie obtenue par la France. Au sein de la droite, certains expriment également leurs réticences comme l’ancien Premier ministre, Dominique de Villepin, qui déclare que la France <q>va se retrouver rétrécie sur le plan diplomatique</q>.</p>

<p class="spip">En pratique, cette décision se traduit par le déploiement de plusieurs centaines de militaires français dans la quinzaine d’états-majors de la structure militaire de l’OTAN et l’obtention par la France de deux postes à responsabilité&nbsp;: le commandement suprême allié chargé de la transformation de l’OTAN (SACT) basé à Norfolk (Etats-Unis) et le commandement interarmées basé à Lisbonne, structure qui a autorité notamment sur la force de réaction rapide (NRF).  La France contribue de manière significative à cette force en termes d’effectifs et de moyens. Enfin sur le plan financier, elle se situe au 4ème rang des contributeurs de l’Alliance atlantique.</p>

<h3 class="spip">Réflexions pour une réforme de l’organisation de défense</h3>
<p class="spip">A la suite de sa réintégration, la France apporte également sa contribution à la réforme de l’Alliance. Le ministre de la Défense, Hervé Morin, suggère ainsi, dans une tribune publiée dans "Le Monde" du 30 mars 2010, de <q>fixer une nouvelle ambition pour l’Alliance atlantique</q>, de renforcer les capacités de l’OTAN grâce à l’Europe de la défense et de recentrer l’organisation de défense sur son cœur de métier militaire. Il propose également <q>une gouvernance financière modernisée&nbsp;; moins d’implantations et d’états-majors&nbsp;; des effectifs permanents resserrés&nbsp;; la priorité donnée aux structures déployables et utilisables en opération, des économies d’échelle et des gains d’efficacité, avec par exemple la colocalisation des différents niveaux de commandements&nbsp;; ou bien encore l’externalisation de certaines prestations non directement militaires</q>.</p>

<p class="spip">Le sommet de l’OTAN à Lisbonne les 19 et 20 novembre 2010 est la première réponse à ce désir de réforme mais le texte qui en sort ne satisfait qu’en partie le point de vue français. En effet, il mentionne peu la question de la transformation de l’Alliance. La France obtient néanmoins un compromis important sur le bouclier collectif protégeant l’Europe contre les missiles balistiques, qui n’est pas considéré comme incompatible avec la dissuasion nucléaire française. Le président de la République, lors d’une conférence de presse à l’issue du Sommet, déclare notamment&nbsp;: <q>S’agissant de la réforme de l’OTAN, le Secrétaire général, M.&nbsp;Rasmussen, a conduit une réforme vraiment majeure, puisque la structure militaire va être réduite d’un tiers, le nombre des agences va passer de 14 à 3 et 60% des comités seront donc supprimés. On peut dire qu’il va être mis un terme à une forme de gabegie que la France avait dénoncée à d’innombrables occasions</q>. Il se félicite aussi que l’Union européenne soit  <q>désormais décrite comme un partenaire unique et essentiel de l’OTAN</q>, de la coopération avec la Russie <q>pour créer un espace commun de paix, de sécurité et de stabilité</q> et de  la définition d’un nouveau concept stratégique qui prend en compte les nouvelles menaces que sont <q>les missiles, les cyber-attaques, la prolifération, le terrorisme bien sûr…</q></p>

<h3 class="spip">Les activités militaires de l’Alliance et l’armée française</h3>
<p class="spip">Au-delà de sa réintégration au commandement militaire intégré et de sa contribution à la réforme de l’organisation de défense, la France est partie prenante des opérations militaires menées par l’OTAN au Kosovo depuis 1999 et en Afghanistan depuis 2003. Bien que la contribution française en termes d’effectifs au Kosovo au sein de la Kosovo Force (KFOR) soit au troisième rang des nations engagées, cette intervention armée ne suscite guère de critiques parmi les principaux partis français.</p>

<p class="spip">Il est en tout autrement concernant la présence militaire française en Afghanistan au sein de la Force internationale d’assistance à la sécurité (FIAS) placée sous commandement OTAN depuis août 2003.  Avec près de 4000 hommes sur place fin 2010, la France est  le quatrième contributeur des troupes de l’Alliance. L’intervention militaire en territoire afghan, décidée en 2001, est  ainsi devenue au fil des années sujet à controverses parmi les partis de gouvernement. Estimant que le risque d’enlisement est réel, le Parti socialiste vote ainsi au Parlement en septembre 2008 contre le prolongation du mandat français en Afghanistan tout en précisant&nbsp;: <q>Le sens de notre vote ne sera pas un vote contre la présence française en Afghanistan mais un vote contre la conception et la stratégie qui sont suivies en Afghanistan par le président de la République et le gouvernement français</q>. Le Parti communiste demande quant à lui le retrait pur et simple. Consciente des difficultés sur place, la majorité de droite s’interroge à son tour. En effet, en janvier 2011, l’ancien Premier ministre, Dominique de Villepin, ainsi que le président UMP de la commission des affaires étrangères de l’Assemblée nationale suggèrent  d’accélérer  le retrait des forces françaises d’Afghanistan. Le gouvernement français s’est fixé quant à lui comme objectif, en accord avec les autres intervenants, de débuter <q>la phase de transition, qui doit conduire les forces afghanes à endosser pleinement la sécurité dans l’ensemble du pays à l’horizon de la fin de 2014</q> comme le déclare devant les députés le 2 février 2011, le ministre de la Défense, Alain Juppé.</p>

<p class="spip">A ces deux opérations militaires s’est ajoutée, depuis le 19 mars 2011, l’intervention, sous mandat de l’ONU et au sein d&#8217;une coalition internationale, de l’armée française en Libye. Cette opération provoque à nouveau un débat sur les liens entre la France et l’OTAN. En effet, des désaccords existent entre alliés sur la question de la responsabilité des opérations militaires en Libye. Les Américains annoncent rapidement leur intention de réduire leur engagement aérien et proposent un compromis sur le rôle de l’OTAN. La France quant à elle désire que les membres de la coalition gardent la maîtrise des bombardements car elle ne veut pas dépendre de pays membres de l’Alliance comme la Turquie qui s’oppose aux frappes aériennes ou comme l&#8217;Allemagne qui s’est abstenue lors du vote du Conseil de sécurité de l’ONU. Alain Juppé, nommé ministre des Affaires étrangères, déclare ainsi, lors d’une conférence de presse le 23 mars 2011, que l’OTAN n’exercera pas <q>le pilotage politique</q> de la coalition  internationale mais interviendra comme <q>outil de planification</q> dans la mise en œuvre d’une zone d’exclusion aérienne. Finalement, les pays de l’OTAN tombent d’accord le 27 mars 2011 pour que l’Alliance atlantique prenne le commandement militaire de l’intervention. La France obtient en contrepartie la création d&#8217;un <q>groupe de contact</q> regroupant les douze pays participant à l&#8217;intervention, y compris les Etats arabes, qui doit assumer le pilotage politique de l’opération militaire.</p>]]>
	&lt;ul&gt;
		Sur la toile publique :
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.rpfrance-otan.org/&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. La France &#224; l'OTAN - site de la repr&#233;sentation permanente de la France aupr&#232;s de l'Organisation du Trait&#233; de l'Atlantique Nord&quot;&gt;La France &#224; l'OTAN - site de la repr&#233;sentation permanente de la France aupr&#232;s de l'Organisation du Trait&#233; de l'Atlantique Nord&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/entrees-thematiques_830/defense-securite_9035/otan_1134/index.html&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Dossier OTAN sur le site du minist&#232;re des Affaires &#233;trang&#232;res&quot;&gt;Dossier OTAN sur le site du minist&#232;re des Affaires &#233;trang&#232;res&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.defense.gouv.fr/das/relations-internationales/l-otan&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Dossier OTAN sur le site du minist&#232;re de la D&#233;fense&quot;&gt;Dossier OTAN sur le site du minist&#232;re de la D&#233;fense&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.nato.int/cps/fr/natolive/index.htm&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Site de l'OTAN&quot;&gt;Site de l'OTAN&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours.vie-publique.fr/notices/967001900.html&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Discours de M. Jacques Chirac, Pr&#233;sident de la R&#233;publique, sur les relations franco-am&#233;ricaines, le r&#232;glement du conflit yougoslave, la r&#233;forme de l'OTAN, l'arr&#234;t d&#233;finitif des essais nucl&#233;aires fran&#231;ais et l'aide au d&#233;veloppement, Washington le 1er f&#233;vrier 1996 (discours devant le congr&#232;s)&quot;&gt;Discours de M. Jacques Chirac, Pr&#233;sident de la R&#233;publique, sur les relations franco-am&#233;ricaines, le r&#232;glement du conflit yougoslave, la r&#233;forme de l'OTAN, l'arr&#234;t d&#233;finitif des essais nucl&#233;aires fran&#231;ais et l'aide au d&#233;veloppement, Washington le 1er f&#233;vrier 1996 (discours devant le congr&#232;s)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.chevenement.fr/Le-retour-de-la-France-dans-l-OTAN-une-decision-inopportune_a911.html&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Le &quot;retour&quot; de la France dans l'OTAN : une d&#233;cision inopportune - Article de Jean-Pierre Chev&#232;nement, paru dans &quot;Politique &#233;trang&#232;re&quot;, n&#176; 4/2009&quot;&gt;Le &quot;retour&quot; de la France dans l'OTAN : une d&#233;cision inopportune - Article de Jean-Pierre Chev&#232;nement, paru dans &quot;Politique &#233;trang&#232;re&quot;, n&#176; 4/2009&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours.vie-publique.fr/notices/103000695.html&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Tribune de M. Herv&#233; Morin, ministre de la d&#233;fense, dans &quot;Le Monde&quot; du 30 mars 2010, sur la r&#233;forme de l'OTAN, intitul&#233;e &quot;Pour une vraie r&#233;forme de l'Alliance. Il faut moderniser la gouvernance de l'OTAN&quot;.&quot;&gt;Tribune de M. Herv&#233; Morin, ministre de la d&#233;fense, dans &quot;Le Monde&quot; du 30 mars 2010, sur la r&#233;forme de l'OTAN, intitul&#233;e &quot;Pour une vraie r&#233;forme de l'Alliance. Il faut moderniser la gouvernance de l'OTAN&quot;.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours.vie-publique.fr/notices/107002500.html&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Conf&#233;rence de presse de M. Nicolas Sarkozy, Pr&#233;sident de la R&#233;publique, notamment sur l'OTAN, les difficult&#233;s financi&#232;res au sein de l'Union europ&#233;enne et sur la Bulgarie et la Roumanie face au processus de Schengen, &#224; Lisbonne le 20 novembre 2010&quot;&gt;Conf&#233;rence de presse de M. Nicolas Sarkozy, Pr&#233;sident de la R&#233;publique, notamment sur l'OTAN, les difficult&#233;s financi&#232;res au sein de l'Union europ&#233;enne et sur la Bulgarie et la Roumanie face au processus de Schengen, &#224; Lisbonne le 20 novembre 2010&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		&lt;/ul&gt;
		</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>La politique de d&#233;fense apr&#232;s le Livre blanc de 2008</title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/politique-defense/livre-blanc-defense-securite-nationale/politique-defense-apres-livre-blanc-2008.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/politique-defense/livre-blanc-defense-securite-nationale/politique-defense-apres-livre-blanc-2008.html</id>
    <updated>2011-09-29T15:07:52Z</updated>
    <published>2011-09-29T15:07:52Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">Pour d&#233;finir sa politique de d&#233;fense, la France s'appuie sur un outil de r&#233;f&#233;rence, le Livre blanc. Le premier Livre blanc sur la d&#233;fense, publi&#233; en 1972, expose la strat&#233;gie officielle de la dissuasion. En 1994, un nouveau Libre blanc int&#232;gre dans la strat&#233;gie de d&#233;fense la fin de l'affrontement Est-Ouest. Depuis cette date, la France s'est tourn&#233;e vers l'arm&#233;e de m&#233;tier et a suspendu le service national en juin 2001. Parall&#232;lement, elle s'est engag&#233;e de fa&#231;on quasi continue dans des op&#233;rations (...)</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><![CDATA[<p class="spip">Pour définir sa politique de défense, la France s’appuie sur un outil de référence, le Livre blanc. Le premier Livre blanc sur la défense, publié en 1972, expose la stratégie officielle de la dissuasion. En 1994, un  nouveau Libre blanc intègre dans la stratégie de défense la fin de l’affrontement Est-Ouest. Depuis cette date, la France s’est tournée vers l’armée de métier et a suspendu le service national en juin 2001. Parallèlement, elle s&#8217;est engagée de façon quasi continue dans des opérations extérieures. Le contexte international a aussi beaucoup évolué avec l&#8217;accentuation de la mondialisation et la multiplication des menaces (terrorisme, cybercriminalité, catastrophes climatiques…). C’est pour tenir compte de ces changements qu’un nouveau Livre blanc paraît en 2008. Ce dernier se distingue des deux précédents par une appréhension globale des questions de sécurité et de défense. Outre les préconisations d’une <q>pleine participation aux structures de l’OTAN</q> et d’une réduction des effectifs militaires et civils de défense, le Livre blanc définit une stratégie de sécurité nationale qui porte aussi bien sur les questions de sécurité intérieure et civile que de défense. La réforme de la Défense engagée en 2008 s’inspire largement des conclusions du Livre blanc mais elle s’inscrit aussi dans le cadre de la Révision générale des politiques publiques (RGPP). Une nouvelle loi de programmation militaire, adoptée en 2009, concrétise ces décisions.</p>

<h3 class="spip">La nouvelle stratégie de défense et de sécurité nationale</h3>
<p class="spip">Le Livre blanc de 2008 propose une innovation majeure par rapport au précédent&nbsp;: il appréhende de façon globale les intérêts de sécurité de la France sans les limiter exclusivement aux questions de défense. Il définit ainsi une stratégie de sécurité nationale qui apporte des réponses à <q>l’ensemble des risques et menaces susceptibles de porter atteinte à la vie de la nation</q>. Cette stratégie repose sur la politique de défense mais aussi sur la politique de sécurité intérieure et sur la politique de sécurité civile. La politique de défense assure la sécurité face aux risques d’agression armée, le respect des engagements internationaux en matière de défense, la contribution de la France au maintien de la paix ainsi que la participation à la protection de la population en appui des dispositifs de sécurité intérieure et de sécurité civile. La politique de sécurité intérieure et la politique de sécurité civile assurent la protection de la population, le fonctionnement régulier des pouvoirs publics et le maintien de la vie normale du pays en cas de crise.</p>

<p class="spip">Cette stratégie de sécurité nationale s’articule autour de cinq fonctions dont les forces de défense et de sécurité doivent avoir la maîtrise&nbsp;: la connaissance et l’anticipation, la prévention, la dissuasion, la protection et l’intervention. Le Livre blanc sur la défense et la sécurité nationale érige, pour la première fois, la fonction d&#8217;anticipation en fonction stratégique à part entière&nbsp;: <q>Face aux incertitudes qui pèsent sur les quinze ans à venir, la fonction de connaissance et anticipation vient au premier plan. Le développement de la connaissance et des capacités d&#8217;anticipation est notre première ligne de défense. Il doit faire l&#8217;objet d&#8217;un effort significatif et prioritaire</q>. 
Le Livre blanc définit aussi une stratégie de prévention et d’action orientée, d’une part, autour d’un axe géographique privilégié qui va de l’Atlantique à l’Océan indien et, d’autre part, vers des zones d’intérêt pour la sécurité nationale, telles que la façade occidentale de l’Afrique ou la région Antilles - Guyane. La dissuasion nucléaire demeure <q>un fondement essentiel de la stratégie nationale</q>, ce qui n’empêche pas la France de prendre des initiatives dans le domaine du désarmement nucléaire. En dépit d’une réaffirmation de l’Europe de la Défense, l’autre innovation d’importance est la pleine participation de la France aux structures de l’OTAN par la réintégration dans le commandement intégré (cf. <a href="/politiques-publiques/politique-defense/reintegration-france-otan/" class="spip_in">la réintégration de la France dans l&#8217;OTAN</a>).</p>

<p class="spip">Le Livre blanc prévoit également <q>un effort de défense cohérent, avec le double souci d’améliorer sans tarder la disponibilité et la modernisation des équipements les plus utilisés en opérations et de lancer les programmes liés au renseignement et à la préparation de l’avenir</q>. Les objectifs opérationnels retenus par le Gouvernement sur proposition de la Commission du Livre blanc déterminent les nouveaux formats des forces armées. Une diminution  des effectifs est prévu. Les crédits de défense ne baissent pas mais sont réorientés au profit du budget d’équipement.</p>

<h3 class="spip">RGPP et loi de programmation militaire 2009-2014</h3>
<p class="spip">Une réforme de la politique de défense est engagée à partir de 2008, elle s’inspire largement des travaux du dernier Livre blanc et des principes de la RGPP.</p>

<p class="spip">Dans le cadre de la RGPP, la transformation du ministère de la Défense est décidée en poursuivant quatre objectifs&nbsp;:</p>

<ul class="spip"><li class="spip"> l’amélioration de la gouvernance du ministère avec notamment le regroupement en 2015 de l’administration centrale du ministère sur le site de Balard dans le XVème arrondissement de Paris.</li><li class="spip"> la rationalisation des fonctions support (ressources humaines, communication…) et l&#8217;amélioration du soutien aux armées par la professionnalisation et la mutualisation de ces fonctions. Au 1er Janvier 2011, les bases de défense deviennent l’unique formation administrative de la défense à l’échelle locale, regroupant les fonctions support de toutes les implantations de la défense. En outre, les trois commissariats d’armée sont unifiés dans un service du commissariat des armées.</li><li class="spip"> la maîtrise des coûts de fonctionnement (création d&#8217;une mission Achats, externalisation de la restauration, de la fonction habillement...).</li><li class="spip"> la refonte de la carte militaire en vue d’une réduction des coûts. Le plan de modernisation adopté en 2009 prévoit ainsi la fermeture de 83 sites ou unités jusqu&#8217;en 2016, le déménagement d&#8217;une ville à l&#8217;autre de 33 sites, des <q>renforcements opérationnels</q> sur une soixantaine de sites. Cette refonte touche particulièrement le quart Nord-Est de la France.</li></ul>
<p class="spip">Parallèlement, la loi de programmation militaire 2009-2014 promulguée en juillet 2009 constitue <q>la première étape de la mise en œuvre de la nouvelle stratégie de sécurité nationale définie par le Livre blanc</q>. La loi décline, pour les forces armées, les orientations stratégiques et les équipements préconisés par le Livre blanc afin de fixer les principes de la politique de défense et les moyens qui lui seront consacrés au cours de la période 2009-2014.</p>

<p class="spip">Elle prévoit d’abord la création d’un Conseil de défense et de sécurité nationale, organisme <q>au sein duquel le président de la République décidera des orientations de la politique de sécurité nationale</q> associant politique de défense et politique de sécurité intérieure. Une formation spécialisée est crée à l’intérieur de ce nouvel organisme, le Conseil national du renseignement.</p>

<p class="spip">La loi met en œuvre le modèle défini par le Livre blanc et la RGPP se traduisant notamment par une ambitieuse réduction des effectifs (suppression de 54 000 postes notamment militaires), une amélioration de la condition des personnels civils et militaires et une professionnalisation de la réserve militaire.</p>

<p class="spip">En accord avec les préconisations du Livre blanc, la nouvelle fonction stratégique "Connaissance et anticipation" est considérée comme prioritaire. Cette fonction est découpée en 4 domaines&nbsp;: le renseignement, la connaissance des zones d’opérations potentielles, l’analyse prospective, la maîtrise de l’information. Sur la période 2009-2014, la loi prévoit que le renseignement doit bénéficier d’un renforcement de ses effectifs de l’ordre de 700 personnes. L’espace doit également faire l’objet d’un effort particulier (satellites de renseignement).</p>

<p class="spip">Autre fonction stratégique, la dissuasion est confortée dans ses principes mais la loi prévoit de réduire d’un tiers le nombre d’armes nucléaires, de missiles et d’avions de la composante aéroportée, l’arsenal de la France devant au final comporter moins de trois cents têtes nucléaires en application du principe de la <q>stricte suffisance</q>.</p>

<p class="spip">La loi doit être révisée au bout de quatre ans <q>pour tenir compte en particulier de l’évolution du contexte stratégique, de la réalisation effective du plan d’équipement, de la mise en œuvre des réductions d’emploi et des mesures de restructuration</q>.</p>

<p class="spip">Les mesures concernant la carte militaire et les réductions d&#8217;effectifs ont suscité de nombreuses critiques.</p>

<p class="spip">Un collectif d’officiers généraux a exprimé ses réserves dans une tribune publiée dans "Le Figaro" du 19 juin 2008 sous le pseudonyme de Surcouf. Les officiers écrivent notamment à propos du Livre blanc&nbsp;: <q>Une réduction prévisible et sans imagination du format des armées à peine compensée par d’hypothétiques innovations technologiques et organisationnelles&nbsp;: il y a comme une imposture à présenter ces résultats comme un progrès dans l’efficacité de l’instrument militaire</q>.</p>

<p class="spip">Face à la refonte de la carte militaire, les élus locaux manifestent également leurs inquiétudes pendant l’année 2008. L’Association des petites villes de France (APVF) et l’Association des maires de France (AMF) demandent que les élus locaux soient consultés et que l’Etat mette en place un plan d’accompagnement permettant de compenser les <q>préjudices économiques et financiers subis par les communes</q> concernées par les fermetures d&#8217;installations militaires. Pour aider les territoires touchés par ces restructurations, l&#8217;Etat a défini des zones de restructuration de la défense (ZRD) dans lesquelles les entreprises peuvent bénéficier d&#8217;exonérations de charges sociales. La Datar est en outre chargée de la politique d’accompagnement territoriale qui se concrétise dans les contrats de redynamisation de site de Défense (CRSD) et les plans locaux de redynamisation (PLR).</p>]]>
	&lt;ul&gt;
		Sur la toile publique :
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/084000341/index.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D&#233;fense et S&#233;curit&#233; nationale : le Livre blanc - juin 2008&quot;&gt;D&#233;fense et S&#233;curit&#233; nationale : le Livre blanc - juin 2008&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000020915137&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Loi n&#176; 2009-928 du 29 juillet 2009 relative &#224; la programmation militaire pour les ann&#233;es 2009 &#224; 2014 et portant diverses dispositions concernant la d&#233;fense&quot;&gt;Loi n&#176; 2009-928 du 29 juillet 2009 relative &#224; la programmation militaire pour les ann&#233;es 2009 &#224; 2014 et portant diverses dispositions concernant la d&#233;fense&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.modernisation.gouv.fr/fileadmin/Mes_fichiers/pdf/5eCMPP_mars2011/5CMPP_MinDef.pdf&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. L'avancement des r&#233;formes RGPP au minist&#232;re de la D&#233;fense et des Anciens combattants [pdf, 227 kO]&quot;&gt;L'avancement des r&#233;formes RGPP au minist&#232;re de la D&#233;fense et des Anciens combattants [pdf, 227 kO]&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.senat.fr/notice-rapport/2010/r10-666-1-notice.html&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. La RGPP : un d&#233;fi pour les collectivit&#233;s territoriales et les territoires - rapport d'information de Dominique de LEGGE, S&#233;nat, juin 2011&quot;&gt;La RGPP : un d&#233;fi pour les collectivit&#233;s territoriales et les territoires - rapport d'information de Dominique de LEGGE, S&#233;nat, juin 2011&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.territoires.gouv.fr/restructurations-de-la-defense&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Restructurations de la D&#233;fense - dossier sur le site de la Datar&quot;&gt;Restructurations de la D&#233;fense - dossier sur le site de la Datar&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.defense.gouv.fr/portail-defense/enjeux2/politique-de-defense&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Politique de d&#233;fense - pages du site du minist&#232;re de la D&#233;fense&quot;&gt;Politique de d&#233;fense - pages du site du minist&#232;re de la D&#233;fense&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours.vie-publique.fr/notices/083001125.html&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D&#233;claration de M. Herv&#233; Morin, ministre de la d&#233;fense, sur la r&#233;forme au sein de la D&#233;fense, &#224; Paris le 8 avril 2008&quot;&gt;D&#233;claration de M. Herv&#233; Morin, ministre de la d&#233;fense, sur la r&#233;forme au sein de la D&#233;fense, &#224; Paris le 8 avril 2008&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours.vie-publique.fr/notices/087001939.html&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D&#233;claration de M. Nicolas Sarkozy, Pr&#233;sident de la R&#233;publique, sur la nouvelle politique de d&#233;fense, le 17 juin 2008 &quot;&gt;D&#233;claration de M. Nicolas Sarkozy, Pr&#233;sident de la R&#233;publique, sur la nouvelle politique de d&#233;fense, le 17 juin 2008 &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		&lt;/ul&gt;
		</content>
  </entry>





</feed>
