<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" 
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xml:lang="fr" >

<title>Jeunes et justice (1945-2005) - Politiques publiques</title>
<subtitle>Fil du dossier politiques publiquesJeunes et justice (1945-2005) du portail vie-publique.fr</subtitle>
  
  <updated>2005-10-28T12:47:53Z</updated>
  
  <id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/jeunes-justice/</id>
  <link href="http://www.vie-publique.fr/spip.php?page=rdp_viepubliquefr_polpublique_atom&amp;rub=426"/>
  <logo>http://www.vie-publique.fr/images/vie-publique_logotype.gif</logo>
  <rights>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</rights>
  <generator uri="http://www.spip.net/" version="1.9.2a">SPIP</generator>
	




  <entry xml:lang="fr">
    <title>Permanences et &#233;volutions de l'ordonnance de 1945 sur l'enfance d&#233;linquante</title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/jeunes-justice/index/permanences-evolutions-ordonnance-1945-enfance-delinquante.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/jeunes-justice/index/permanences-evolutions-ordonnance-1945-enfance-delinquante.html</id>
    <updated>2005-09-30T22:00:00Z</updated>
    <published>2005-09-30T22:00:00Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">prevention-traitement-delinquance-juvenile</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><![CDATA[<dl class='spip_document_361 spip_documents spip_documents_center' >
<dt><img src='IMG/jpg/jeunes_justice_mosaique-4.jpg' width='350' height='151' alt='JPEG - 65.9 ko' /></dt>
<dt class='spip_doc_titre' style='width:350px;'><strong>Eléments représentant l’avenir de notre société, les jeunes sont à la fois "objets sacrés" protégés par des droits et "sujets à risque" faisant l’objet d’une nouvelle législation.</strong></dt>
<dd class='spip_doc_descriptif' style='width:350px;'>© dF photos Marin/Editing, Lejarre/Le Bar floréal, Rossignol/Vu, Zumstein/L’Oeil Public, Le Bacquer, Desprez/vu</dd>
</dl>
<p class="spip">La jeunesse est une catégorie peu aisée à cerner dans une analyse des politiques publiques. Pourtant, les politiques spécifiquement destinées à la jeunesse ou ayant un impact sur ses conditions de vie (comme la politique de l&#8217;emploi ou du logement) ont connu une extension considérable ces dernières années.</p>

<p class="spip">Cet apparent paradoxe résulte à la fois de la complexité du traitement des problèmes liés à la jeunesse et de la nature des représentations que se fait la société du <strong class="spip">jeune</strong>, considéré tantôt comme <strong class="spip">objet "sacré"</strong>, tantôt comme <strong class="spip">"sujet à risque"</strong>.</p>

<p class="spip">Révélatrices des attitudes de la société comme des pouvoirs publics à l&#8217;égard de la jeunesse, les questions de <strong class="spip">responsabilité pénale du mineur</strong> et de réforme de l&#8217;<strong class="spip">ordonnance du 2 février 1945</strong> relative à l&#8217;enfance délinquante occupent une place centrale dans le débat public en France.</p>

<p class="spip">Longtemps orientée autour de la primauté de l&#8217;éducatif, la justice des mineurs, confrontée à l&#8217;augmentation du sentiment d&#8217;insécurité et à la progression des atteintes aux biens, a connu une série d&#8217;inflexions à partir des années quatre-vingt-dix et jusqu&#8217;en 2005.</p>

<p class="spip">La loi d&#8217;orientation et de programmation pour la justice de septembre 2002 marque un durcissement sensible de la <strong class="spip">réponse pénale</strong> à la délinquance des mineurs, avec notamment l&#8217;instauration de centres éducatifs fermés. La loi portant adaptation de la justice aux évolutions de la criminalité, adoptée en mars 2004, diversifie cependant les modes de réponses, avec la relance des mesures alternatives aux poursuites et à l&#8217;emprisonnement.</p>

<p class="spip">Le traitement de la délinquance juvénile n&#8217;est pourtant que l&#8217;aspect le plus visible du rapport des jeunes à la justice. En effet, parmi les catégories traditionnellement retenues par la Protection judiciaire de la jeunesse, figurent, outre les mineurs délinquants, les mineurs non inscrits dans un processus de délinquance&nbsp;: jeunes en danger, mineurs victimes d&#8217;infractions, jeunes majeurs.</p>

<p class="spip">L&#8217;identification des attentes de la jeunesse, la nature des réponses apportées, ou encore la conciliation des <strong class="spip">logiques d&#8217;urgence</strong> et d&#8217;<strong class="spip">intervention à long terme</strong> en matière de délinquance juvénile, interpellent, au-delà des pouvoirs publics, la société dans son ensemble.</p>]]>
	
		
		
		
	
</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>Chronologie</title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/jeunes-justice/chronologie/chronologie.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/jeunes-justice/chronologie/chronologie.html</id>
    <updated>2004-11-22T14:33:16Z</updated>
    <published>2004-11-22T14:33:16Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr"></summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><![CDATA[]]>
	
		
		
		
		
		<![CDATA[<h3>1791</h3>]]>
		<![CDATA[Le code criminel de 1791 consacre et clarifie la détermination de l&#8217;âge légal de la minorité pénale (16 ans) ainsi que la notion de discernement. Il offre également la possibilité au juge de prononcer des mesures éducatives ou des peines atténuées.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>1830 - 1840</h3>]]>
		<![CDATA[Construction de colonies pénitentiaires dans les années 1830&nbsp;; des colonies agricoles chargées de rééduquer les mineurs par le travail et l&#8217;apprentissage ont été créées vers 1840.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Parmi celles-ci Mettray, créée le 22 janvier 1840, suivie par la Ferme de Boulard qui deviendra l&#8217;institution publique d&#8217;éducation surveillée de Saint-Hilaire. Enfin dans les années 1850 apparaissent des colonies pénitentiaires et correctionnelles que l&#8217;on appelait également " bagnes d&#8217;enfants".]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>1810 - 1814</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">Le code pénal de 1810 fixe à 16 ans l&#8217;âge de la majorité pénale en matière criminelle et correctionnelle.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Il subordonne la responsabilité pénale du mineur à la question du discernement&nbsp;: si les juges estiment que le jeune a agi avec discernement, celui-ci doit être condamné aux peines prévues par la loi, sous réserve d&#8217;une excuse légale atténuante.</p>

<p class="spip">Des ordonnances des 18 avril et 29 septembre 1814 prescrivent la création de prisons d&#8217;amendement.</p>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>1836</h3>]]>
		<![CDATA[Ouverture de la prison de la Petite Roquette&nbsp;: cet établissement spécialisé est une prison cellulaire pour mineurs délinquants, vagabonds et enfants relevant de la Correction paternelle (le père pouvant en vertu de l&#8217;article 376 du code civil de 1804 demander l&#8217;enfermement de son enfant pour une durée d&#8217;un mois ou de six mois, lorsqu&#8217;il a respectivement moins ou plus de 16 ans).]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>1850</h3>]]>
		<![CDATA[<strong class="spip">5 et 12 AOUT 1850</strong>.- Les lois sur l&#8217;éducation et le patronage des jeunes détenus instituent trois catégories d&#8217;établissements&nbsp;:
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;les établissements pénitentiaires accueillant les mineurs enfermés au titre de la Correction paternelle&nbsp;;
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;les colonies pénitentiaires, publiques ou privées, qui reçoivent des mineurs acquittés pour manque de discernement et des jeunes condamnés dont la peine est comprise entre six mois et deux ans d&#8217;emprisonnement&nbsp;;
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;les colonies correctionnelles, qui reçoivent les mineurs condamnés à plus de deux ans d&#8217;emprisonnement et ceux qui, dans les colonies pénitentiaires, sont considérés comme insoumis ou rebelles.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>1898</h3>]]>
		<![CDATA[<strong class="spip">19 AVRIL 1898</strong>.- La loi offre au juge la possibilité de confier le mineur à un tiers digne de confiance ou à une institution charitable.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>1901</h3>]]>
		<![CDATA[<strong class="spip">5 DECEMBRE 1901</strong>.- Une loi sanctionne l&#8217;enlèvement des mineurs par les parents privés du droit de garde.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>1906</h3>]]>
		<![CDATA[<strong class="spip">12 et 14 AVRIL 1906</strong>.- La loi des 12 et 14 avril 1906 porte l&#8217;âge de la majorité pénale à 18 ans.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>1908</h3>]]>
		<![CDATA[<strong class="spip">11 AVRIL 1908</strong>.- Promulgation d&#8217;une loi concernant la répression de la prostitution des mineurs de dix-huit ans et l&#8217;édiction de mesures de nature à obtenir leur redressement moral. Ils sont placés en institution ou confiés à des proches jusqu&#8217;à leur majorité civile (alors fixée à 21 ans) ou jusqu&#8217;à leur mariage.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>1911</h3>]]>
		<![CDATA[L&#8217;administration pénitentiaire est rattachée au ministère de la Justice et non plus au ministère de l&#8217;Intérieur.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>1912</h3>]]>
		<![CDATA[<strong class="spip">12 JUILLET 1912</strong>.- Promulgation d&#8217;une loi sur les tribunaux pour enfants et adolescents et sur la liberté surveillée&nbsp;:
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;elle supprime le critère du discernement en matière d&#8217;évaluation de la responsabilité pour les moins de 13 ans, qui deviennent alors pénalement irresponsables et sont présentés devant le tribunal civil&nbsp;;
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;les mineurs entre 13 et 18 ans sont jugés après instruction par une chambre spéciale du tribunal de première instance, le tribunal pour enfants et adolescents&nbsp;;
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;la loi introduit la possibilité pour le juge de procéder à une enquête sociale portant sur les conditions de vie familiale du mineur&nbsp;;
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;les sanctions peuvent être assorties de la liberté surveillée jusqu&#8217;à 21 ans, mesure éducative qui permet au magistrat de suivre et d&#8217;aider le mineur dans sa famille. L&#8217;exercice de la liberté surveillée est confié à des délégués bénévoles.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>1921</h3>]]>
		<![CDATA[24 MARS 1921.- Promulgation d&#8217;une loi sur le vagabondage des mineurs de 18 ans.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>1923</h3>]]>
		<![CDATA[<strong class="spip">23 JUIN 1923</strong>.- La loi du 19 juin 1923 rend possible l&#8217;adoption de mineurs. Le consentement du mineur à partir de 16 ans est requis.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>1927</h3>]]>
		<![CDATA[L&#8217;appellation de "colonies disciplinaires" disparaît au profit de celles de "Maisons d&#8217;Educations Surveillées" (MES) pour les garçons et celles "d&#8217;Ecoles de préservation" pour les filles.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>1934</h3>]]>
		<![CDATA[Une vive campagne de presse dénonce les bagnes d&#8217;enfants et aboutit à la fermeture des colonies de Mettray et d&#8217;Eysses et à une réforme profonde de certains établissements.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>1935</h3>]]>
		<![CDATA[<strong class="spip">30 OCTOBRE 1935</strong>.- Un premier décret-loi abroge la loi du 24 mars 1921 sur les peines de colonie pénitentiaire et correctionnelle pour les mineurs coupables du délit de vagabondage. La fugue n&#8217;est plus une infraction. Cependant, selon le Code civil, "l&#8217;enfant ne peut, sans permission des père et mère, quitter la maison familiale et il ne peut en être retiré que dans les cas de nécessité que détermine la loi" (article 371-3). En cas de fugue, la police a pour mission de rechercher le jeune et de le ramener à son domicile. En cas de danger, le juge des enfants peut être saisi.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le deuxième décret-loi substitue à la correction paternelle le placement en maison d&#8217;éducation surveillée ou en institution.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le troisième dispose que lorsque la sécurité, la moralité ou l&#8217;éducation sont gravement compromises ou insuffisamment sauvegardées par le fait des père et mère, une mesure de surveillance ou d&#8217;assistance peut être prise par le président du tribunal.]]>
		
	
	
		
		<![CDATA[<h3>L&#8217;ordonnance n&#176;&nbsp;45-174 du 2 février 1945</h3>]]>
		<![CDATA[<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;L&#8217;article premier de ce texte pose le principe selon lequel les mineurs auxquels est imputée une infraction qualifiée de crime ou de délit ne seront pas déférés aux juridictions pénales de droit commun et ne seront justiciables que des tribunaux pour enfants et des cours d&#8217;assises des mineurs.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Si le principe du privilège de juridiction reçoit ainsi une application, le <a href="http://vosdroits.service-public.fr/particuliers/F2221.xhtml">
juge des enfants</a>, par dérogation au principe de séparation des fonctions d&#8217;instruction et de jugement, dispose des pouvoirs d&#8217;instruction, de jugement et de révision des décisions.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Les mineurs bénéficient d&#8217;une présomption générale d&#8217;irresponsabilité, celle-ci n&#8217;étant susceptible de dérogation qu&#8217;à titre exceptionnel pour les mineurs de 13 à 18 ans.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Pour les mineurs de moins de 13 ans, cette présomption d&#8217;irresponsabilité est absolue, la juridiction compétente devant choisir des mesures éducatives sans pouvoir opter pour des sanctions pénales.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Pour les mineurs de plus de 13 ans, la présomption d&#8217;irresponsabilité est simple, la juridiction compétente devant opter pour des mesures éducatives mais pouvant choisir exceptionnellement des sanctions pénales "lorsque les circonstances et la responsabilité du mineur paraîtront l&#8217;exiger".
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Cette même ordonnance crée au sein du ministère de la justice, la direction de l&#8217;éducation surveillée, détachée de l&#8217;administration pénitentiaire.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>10 AVRIL 1945</h3>]]>
		<![CDATA[Publication d&#8217;un décret sur le statut des éducateurs de l&#8217;"Education Surveillée".]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>16 JUILLET 1949</h3>]]>
		<![CDATA[La loi  n&#176;&nbsp;49-956 du 16 juillet 1949 relative aux publications pouvant constituer un danger pour la jeunesse (modifiée par les lois du 29 novembre 1954 et 31 décembre 1987) prévoit la possibilité pour le ministre de l&#8217;Intérieur de prendre, par arrêté, une décision d&#8217;interdiction d&#8217;un ouvrage à la vente aux mineurs, à l&#8217;exposition à la vue du public, ou à la publicité.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;La loi de 1949 instaure également, auprès du ministre de la Justice, une commission chargée du contrôle des publications destinées à l&#8217;enfance ou à l&#8217;adolescence, qui est présidée par un membre du Conseil d&#8217;Etat et composée de représentants des éditeurs, des auteurs, des associations familiales, des organisations de la jeunesse, des parlementaires et des ministères de la Justice, de la Culture, de la Jeunesse et des Sports et de l&#8217;Intérieur.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>24 MAI 1951</h3>]]>
		<![CDATA[La loi n&#176;&nbsp;51-687 du 24 mai 1951 institue la cour d&#8217;assises des mineurs pour les jeunes criminels de plus de 16 ans et permet d&#8217;adjoindre une mesure de liberté surveillée à une peine.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>23 DECEMBRE 1958</h3>]]>
		<![CDATA[L&#8217;ordonnance n&#176;&nbsp;58-1300 du 23 décembre 1958 - articles 375 à 375-8 du code civil - étend les pouvoirs du juge des enfants aux mineurs en danger et regroupe sous la notion d&#8217;assistance éducative des dispositions du code civil&nbsp;;
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;le même jour, un décret dispose que le juge ne peut pas être saisi des différends entre le mineur et ses parents en matière religieuse.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>11 JUILLET 1966</h3>]]>
		<![CDATA[Promulgation de la loi portant réforme de l&#8217;adoption. La légitimation adoptive est remplacée par l&#8217;adoption plénière. Irrévocable, elle assimile l&#8217;enfant adopté à l&#8217;enfant légitime et entraîne la rupture des liens avec la famille d&#8217;origine. La possibilité de la tierce opposition est considérablement limitée.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;L&#8217;ancienne adoption, révocable et qui ne rompt pas les liens avec la famille d&#8217;origine, devient l&#8217;adoption simple.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;L&#8217;adoption n&#8217;est plus réservée aux couples mariés mais peut désormais être demandée par toute personne âgée de plus de 35 ans.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Enfin, le tribunal peut déclarer abandonné un enfant dont les parents se sont manifestement désintéressés pendant 1 an.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>28 DECEMBRE 1967</h3>]]>
		<![CDATA[La "loi Neuwirth" établit le droit à la contraception.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>4 JUILLET 1970</h3>]]>
		<![CDATA[La loi du 4 juillet substitue l&#8217;autorité parentale conjointe à la notion de "chef de famille".]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>17 JUILLET 1970</h3>]]>
		<![CDATA[La loi n&#176;&nbsp;70-643 du 17 juillet 1970 crée le contrôle judiciaire et le sursis avec mise à l&#8217;épreuve.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Elle interdit la détention provisoire, même si le juge d&#8217;instruction peut la décider en matière criminelle, pour les mineurs de 13 ans.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Au-delà de 13 ans, la détention provisoire est possible si cette mesure paraît indispensable ou encore s&#8217;il est impossible de prendre toute autre disposition. Elle restreint à dix jours le maximum de la détention provisoire pour les enfants âgés de 13 à 16 ans en matière correctionnelle.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>31 DECEMBRE 1970</h3>]]>
		<![CDATA[La loi n&#176;&nbsp;70-1320 du 31 décembre 1970 relative aux mesures sanitaires de lutte contre la toxicomanie et à la répression du trafic et de l&#8217;usage illicite des substances vénéneuses poursuit un double objectif&nbsp;: d&#8217;une part, la répression de l&#8217;usage et du trafic de drogues et d&#8217;autre part, l&#8217;offre d&#8217;une série de soins.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Avec l&#8217;entrée en vigueur, le 1er mars 1994, du Nouveau Code Pénal, les dispositions relatives aux délits autres que l&#8217;usage ont été transférées dans ce Code. Simultanément, les peines correspondant à ces délits ont été considérablement alourdies (Cf. l&#8217;article 222, alinéas 34 à 39 du N.C.Pén).]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>5 JUILLET 1974</h3>]]>
		<![CDATA[La loi porte la majorité civile à 18 ans. Cette disposition a été transposée dans l&#8217;<a href="/documents-vp/Cciv_art_488.shtml" class="spip_out">article 488</a> du Code civil.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>17 JANVIER 1975</h3>]]>
		<![CDATA[La loi du 17 janvier 1975 relative à l&#8217;interruption volontaire de grossesse, dite loi Veil, modifiée par la loi du 31 décembre 1979, a dépénalisé l&#8217;avortement sous certaines conditions.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Ces dispositions ont été codifiées et font désormais partie du code de la santé publique.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>SEPTEMBRE 1977</h3>]]>
		<![CDATA[Le Comité d&#8217;études sur la violence, la criminalité et la délinquance, présidé par Alain Peyrefitte, rend ses conclusions dans un <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/774023100.shtml" class="spip_out">rapport</a> intitulé "Réponses à la violence".]]>
		
	
	
		
		<![CDATA[<h3>2 FEVRIER 1988</h3>]]>
		<![CDATA[Grève des personnels de l&#8217;éducation surveillée à l&#8217;appel du Syndicat national des personnels de l&#8217;éducation surveillée (SNPES) pour protester contre "le budget inacceptable de 1988, l&#8217;asphyxie de nombreux services et le non-respect des statuts".]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>19 AVRIL 1989</h3>]]>
		<![CDATA[Présentation en conseil des ministres d&#8217;un projet de loi complétant le titre II du Code de la famille, relatif à la prévention des mauvais traitements à l&#8217;égard des mineurs et à la protection de l&#8217;enfance.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>28 SEPTEMBRE - 10 OCTOBRE 1981</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">Les 28 et 29 septembre, le Sénat, réuni en session extraordinaire, entame la discussion du projet de loi abolissant la peine de mort.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le 30, le projet de loi est définitivement adopté.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le 10 octobre 1981, promulgation de la loi n&#176;&nbsp;81-908 portant abolition de la peine de mort.</p>

<ul class="spip"><li class="spip"> [Sur ce sujet, voir dans Dossiers d&#8217;actualité&nbsp;: <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/dossier_actualite/abolition_peine/crimes.shtml" class="spip_out">"Le XXe anniversaire de la peine de mort en France"</a>].</li></ul>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>13 JANVIER 1983</h3>]]>
		<![CDATA[Remise à M.&nbsp;Pierre Mauroy, Premier ministre, du <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/834037801.shtml" class="spip_out">rapport</a> intitulé "Face à la délinquance&nbsp;: prévention, répression, solidarité" , élaboré par la Commission des maires sur la sécurité, présidée par Gilbert Bonnemaison.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>18 MARS 1983</h3>]]>
		<![CDATA[Premier texte spécifique à l&#8217;enfance maltraitée, la circulaire interministérielle du 18 mars 1983 concerne les enfants en danger, victimes de sévices ou de délaissements. Par la suite, dans le contexte de la décentralisation, la <a href="http://www.legifrance.gouv.fr/texteconsolide/SMEAB.htm" class="spip_out">loi du 6 juin 1984</a> et celle du 6 janvier 1986 modernisent les textes fondamentaux de l&#8217;aide sociale à l&#8217;enfance.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>21 JUILLET 1983</h3>]]>
		<![CDATA[Installation par le Premier ministre Pierre Mauroy du Conseil national de prévention de la délinquance (CNPD), principal élément du dispositif proposé par la Commission des maires sur la sécurité.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>9 JUILLET 1984</h3>]]>
		<![CDATA[La loi n&#176;&nbsp;84-576 du 9 juillet 1984 instaure le débat contradictoire entre l&#8217;avocat et le parquet avant l&#8217;incarcération du mineur de plus de 16 ans.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>30 DECEMBRE 1985</h3>]]>
		<![CDATA[La loi n&#176;&nbsp;85-1407 du 30 décembre 1985 permet au parquet, au juge des enfants ou au juge d&#8217;instruction d&#8217;exiger du service de l&#8217;éducation surveillée un "rapport écrit contenant tous renseignements utiles sur la situation du mineur ainsi qu&#8217;une proposition éducative". Ce même service est obligatoirement consulté avant toute réquisition ou décision de placement en détention provisoire.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>9 - 28 MARS 1987</h3>]]>
		<![CDATA[Les 9 et 10, lettres du directeur des Libertés publiques et des affaires juridiques au ministère de l&#8217;intérieur, aux Editions POL et à la rédaction de <i class="spip">"Gai-Pied Hebdo"</i>, leur indiquant qu&#8217;ils tombent sous le coup de la loi de 1949 permettant d&#8217;interdire à l&#8217;affichage, à la publicité et à la vente aux mineurs les publications présentant des dangers pour la jeunesse.
<br />&nbsp;Le 13, parution d&#8217;un décret interdisant à l&#8217;affichage, à la publicité et à la vente aux mineurs cinq mensuels.
<br />&nbsp;Le 20, face aux nombreuses réactions, communiqué du ministre de l&#8217;intérieur indiquant que le ministère prendra à l&#8217;avenir obligatoirement l&#8217;avis d&#8217;une commission de consultation (composée notamment d&#8217;éditeurs, de parlementaires et de magistrats) avant de prendre toute décision éventuelle d&#8217;interdiction.
<br />&nbsp;Le 24, abandon de la procédure engagée contre <i class="spip">"Gai-Pied Hebdo"</i>.
<br />&nbsp;Le 25, Jacques Chirac, Premier ministre, se déclare contre la censure, mais souligne que "la liberté s&#8217;arrête là où elle commence à gêner celle des autres".]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>27 - 30 AVRIL 1987</h3>]]>
		<![CDATA[Organisation par Charles Pasqua, ministre de l&#8217;intérieur, d&#8217;une "Exposition de l&#8217;horrible", destinée aux personnalités du Parlement, de la presse et des associations familiales et éducatives, réunissant des extraits de publications jugées licencieuses ou pornographiques, justifiant des mesures d&#8217;interdiction à l&#8217;affichage et à la vente aux mineurs de plusieurs revues.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>5 SEPTEMBRE 1987</h3>]]>
		<![CDATA[Parution au Journal Officiel d&#8217;un arrêté du ministère de l&#8217;intérieur du 31 août interdisant la vente aux mineurs de sept revues et deux ouvrages de bandes dessinées (JO n&#176;&nbsp;205).]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>4 - 8 DECEMBRE 1987</h3>]]>
		<![CDATA[Le 4, publication au JO n&#176;&nbsp;281 de deux arrêtés portant interdiction de vente aux mineurs d&#8217;une quarantaine de revues dont dix-huit sont également interdites d&#8217;exposition et de publicité par voie d&#8217;affiches.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le 8, communiqué de protestation de Jack Lang, PS, ancien ministre de la culture.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>30 DECEMBRE 1987</h3>]]>
		<![CDATA[En matière correctionnelle, la loi du 30 décembre 1987 supprime le recours à la détention provisoire pour les mineurs de moins de 16 ans (entrée en vigueur le 1er mars 1989).]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>27 OCTOBRE 1988</h3>]]>
		<![CDATA[Examen par l&#8217;Assemblée nationale des crédits du ministère de la justice (15,6 millions de francs, + 6&nbsp;% par rapport à 1988). Déclaration de Pierre Arpaillange, ministre de la justice, soulignant la réduction du programme de construction de nouvelles places de prison de 15 000 à 13 000 (les prisons n&#8217;étant pas "une fin en soi") et le renforcement des crédits destinés à l&#8217;éducation surveillée (+ 5,7&nbsp;%).]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>6 JUILLET 1989</h3>]]>
		<![CDATA[La loi du 6 juillet 1989 limite la détention provisoire pour les mineurs et supprime la possibilité de placer en maison d&#8217;arrêt les mineurs.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>10 JUILLET 1989</h3>]]>
		<![CDATA[L&#8217;<a href="http://www.allo119.gouv.fr/119/index2.html" class="spip_out">article 71 de la loi n&#176;&nbsp;89-487 du 10 juillet 1989</a> relative à la prévention des mauvais traitements à l&#8217;égard des mineurs et à la protection de l&#8217;enfance créé un service d&#8217;accueil téléphonique gratuit (le 119) à l&#8217;échelon national.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Ce service a pour mission la prévention des mauvais traitements et la protection des mineurs maltraités. Il répond, à tout moment, aux demandes d&#8217;information ou de conseil concernant les situations de mineurs maltraités ou présumés l&#8217;être.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>OCTOBRE - NOVEMBRE 1989</h3>]]>
		<![CDATA[Incidents dits du "foulard islamique" après l&#8217;expulsion, à Creil, d&#8217;une collégienne en raison du port en classe du foulard islamique. Le Conseil d&#8217;Etat rend deux avis les 27 novembre 1989 et 2 novembre 1992 privilégiant une solution au cas par cas.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le Conseil d&#8217;Etat considère que le principe de laïcité suppose le respect du principe de neutralité par les enseignements et les enseignants, comme de la liberté de conscience des élèves. Cependant, il ne faut pas que le port d&#8217;un symbole porte atteinte au pluralisme, à la liberté d&#8217;autrui, à l&#8217;exercice de l&#8217;enseignement et à l&#8217;assiduité&nbsp;: seul l&#8217;insigne trop ostentatoire ou revendicatif, qui nuirait à l&#8217;apprentissage de l&#8217;élève ou qui troublerait l&#8217;ordre public, n&#8217;est pas autorisé.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;De même, plusieurs principes permettent de résoudre des problèmes pratiques&nbsp;: les enseignants ne doivent porter aucun signe distinctif, philosophique, politique ou religieux&nbsp;; les manuels sont tenus à la neutralité&nbsp;; les règles alimentaires des minorités sont respectées quand c&#8217;est possible, et si cela ne trouble pas l&#8217;établissement.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>28 MARS 1990</h3>]]>
		<![CDATA[Présentation en conseil des ministres d&#8217;un projet de loi modifiant le Code du travail et relatif aux agences de mannequins et à la protection des enfants, destiné à réglementer la profession et à donner un statut juridique aux agences.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>13 JUILLET 1990</h3>]]>
		<![CDATA[Publication au JO n&#176;&nbsp;161 de la loi du 12 juillet 1990 modifiant le Code du travail et relative aux agences de mannequins et à la protection des enfants et des adultes exerçant l&#8217;activité de mannequin.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>22 JUILLET 1992</h3>]]>
		<![CDATA[La <a href="http://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=JUSX8900010L" class="spip_out">loi n&#176;&nbsp;92-684 du 22 juillet 1992</a> portant réforme des dispositions du code pénal relatives à la répression des crimes et délits contre les personnes introduit un article 122-8 dans le nouveau code pénal renvoyant à l&#8217;ordonnance de 1945.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;L&#8217;article 122-8 dispose que "les mineurs reconnus coupables d&#8217;infractions pénales font l&#8217;objet de mesures de protection, d&#8217;assistance, de surveillance et d&#8217;éducation dans des conditions fixées par une loi particulière". Son deuxième alinéa précise que "cette loi détermine également les conditions dans lesquelles des peines peuvent être prononcées à l&#8217;encontre de mineurs âgés de plus de treize ans".]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>16 DECEMBRE 1992</h3>]]>
		<![CDATA[La <a href="http://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=JUSX9200040L" class="spip_out">loi n&#176;&nbsp;92-1336 du 16 décembre 1992</a> crée un casier judiciaire aménagé - <a href="/documents-vp/article_118.shtml" class="spip_out">article 118</a>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>4 JANVIER 1993</h3>]]>
		<![CDATA[La loi du 4 janvier 1993 réglemente la mise en examen, la procédure d&#8217;audience et instaure la mesure de <a href="/documents-vp/jeunes_justice_2005/reparation_penale.htm">
réparation pénale</a>, qui peut être prononcée aussi bien par le parquet que par le juge d&#8217;instruction ou le juge des enfants.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;La loi réglemente la mission du médiateur pénal. La médiation en matière pénale sous contrôle du parquet est reconnue par la loi de 1993 et constitue une réponse à la délinquance urbaine, entre le classement sans suite et le déclenchement des poursuites.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>1er FEVRIER 1994</h3>]]>
		<![CDATA[La <a href="http://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=JUSX9300152L" class="spip_out">loi n&#176;&nbsp;94-89 du 1er février 1994</a> crée la rétention judiciaire pour les moins de 13 ans.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>8 JANVIER 1993</h3>]]>
		<![CDATA[La <a href="http://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=JUSX9100195L" class="spip_out">loi n&#176;&nbsp;93-22 du 8 janvier 1993</a> relative à l&#8217;état civil, à la famille et aux droits de l&#8217;enfant et instituant le juge aux affaires familiales consacre le principe général de la coparentalité.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Les parents, qu&#8217;ils soient mariés ou non et à la condition d&#8217;avoir reconnu l&#8217;enfant dans la première année de sa vie alors qu&#8217;ils vivaient ensemble, divorcés, séparés, exercent tous deux l&#8217;autorité parentale de plein droit.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le juge aux affaires familiales se substitue au juge aux affaires matrimoniales. Cette loi fait bénéficier de droit le mineur de l&#8217;aide juridictionnelle.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>24 AOUT 1993</h3>]]>
		<![CDATA[A la suite de la <a href="http://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=JUSX9300540L" class="spip_out">loi n&#176;&nbsp;93-1013 du 24 août 1993</a>, le régime de la garde à vue est modifié, le non-lieu pour le juge des enfants et le référé-liberté sont introduits.]]>
		
	
	
		
		<![CDATA[<h3>25 MAI 2004</h3>]]>
		<![CDATA[A l&#8217;occasion de la Journée internationale des enfants disparus, lancement officiel par le gouvernement du numéro Azur pour venir en aide des parents d&#8217;enfants disparus&nbsp;: cette permanence téléphonique (au 0 810 012 014), gérée par des associations et chargée de donner des conseils aux familles confrontées à une disparition, de les aider dans leurs démarches ou de leur donner des informations sur l&#8217;état des recherches, devient opérationnelle le 1er octobre 2004.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>21 NOVEMBRE 2002</h3>]]>
		<![CDATA[Annonce par Dominique Perben, ministre de la Justice, d&#8217;un programme de construction de 13 200 places en prisons, dont 10 800 pour de nouveaux établissements, 2 000 pour des établissements expérimentaux réservés aux très courtes peines, et 400 pour les mineurs (28 nouvelles prisons au total)&nbsp;; il entend séparer les détenus mineurs des majeurs et faciliter la libération des vieillards malades.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>8 FEVRIER 1995</h3>]]>
		<![CDATA[La <a href="http://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=JUSX9400050L" class="spip_out">loi n&#176;&nbsp;95-125 du 8 février 1995</a> institue la procédure de convocation par un officier de police judiciaire devant le juge des enfants pour mise en examen.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>8 AOUT 1995</h3>]]>
		<![CDATA[Eric Raoult, ministre chargé de l&#8217;intégration et de la lutte contre l&#8217;exclusion, dans un entretien dans "Les Echos", propose le "dépaysement" des mineurs récidivistes et juge "inapproprié" le système de protection judiciaire de la jeunesse.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>9 AVRIL 1996</h3>]]>
		<![CDATA[Promulgation de la <a href="http://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=TASX9501431L" class="spip_out">loi n&#176;&nbsp;96-296</a> tendant à faire du 20 novembre une journée nationale des droits de l&#8217;enfant (JO n&#176;&nbsp;85 du 10).]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>6 MAI 1996</h3>]]>
		<![CDATA[Le décret n&#176;&nbsp;96-378 du 6 mai 1996 ajoute un article R 645-12 au Code pénal qui crée une contravention qui réprime l&#8217;intrusion de personnes non autorisées dans l&#8217;enceinte des établissements scolaires.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>14 MAI 1996</h3>]]>
		<![CDATA[La circulaire n&#176;&nbsp;96-135 du 14 mai 1996 précise les modalités de la coopération entre le ministère de l&#8217;Education nationale, de l&#8217;Enseignement supérieur et de la Recherche, le ministère de la Justice, le ministère de la Défense et le ministère de l&#8217;Intérieur pour la prévention de la violence en milieu scolaire.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>27 AOUT - 4 SEPTEMBRE 1996</h3>]]>
		<![CDATA[Réunion à Stockholm (Suède) du premier Congrès mondial sur l&#8217;exploitation sexuelle des enfants à des fins commerciales, organisé par l&#8217;UNICEF le 27 août.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le 28, adoption d&#8217;une déclaration qui condamne la prostitution forcée et la pornographie enfantine, et propose de renforcer la coopération internationale ainsi que la réinsertion des victimes.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le 4 septembre, lors du conseil des ministres, Jacques Chirac, président de la République et Alain Juppé, Premier ministre, appellent le gouvernement à se mobiliser "au delà des conclusions du congrès de Stockholm" sur la violence sexuelle contre les enfants.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le même jour, réunion interministérielle présidée par A. Juppé, consacrée aux moyens de renforcer l&#8217;action de l&#8217;Etat en matière de répression, de prévention et d&#8217;aide aux victimes.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>1er JUILLET 1996</h3>]]>
		<![CDATA[La <a href="http://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=JUSX9500185L" class="spip_out">loi n&#176;&nbsp;96-585 du 1er juillet 1996</a> introduit des possibilités de comparution devant le juge des enfants sans qu&#8217;il y ait une instruction préalable (comparution à délai rapproché).]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>1er OCTOBRE 1996</h3>]]>
		<![CDATA[Présentation par Guy Drut, ministre de la jeunesse et des sports, d&#8217;un programme de lutte contre les dangers des sectes par l&#8217;information et la formation des jeunes.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Ce programme prévoit la formation des personnels du ministère de la jeunesse et des sports et du réseau associatif, la fourniture de matériel d&#8217;information pour les jeunes et la mise en place d&#8217;un dispositif d&#8217;écoute et d&#8217;aide.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>23 OCTOBRE 1996</h3>]]>
		<![CDATA[Hervé Bourges, président du CSA, présente la nouvelle "signalétique pour la protection de l&#8217;enfance et de l&#8217;adolescence à la télévision", qui entre en vigueur à partir du 18 novembre.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>22 DECEMBRE 1996</h3>]]>
		<![CDATA[Publication du <a href="http://www.assemblee-nat.fr/rap-enq/r2468.asp" class="spip_out">rapport</a> d&#8217;Alain Gest et de Jacques Guyard, sur le phénomène des sectes, fait sur la base d&#8217;une enquête réalisée par la Direction centrale des Renseignements généraux.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>20 NOVEMBRE 1996</h3>]]>
		<![CDATA[Première journée nationale des droits de l&#8217;enfant&nbsp;: dans une conférence de presse, Alain Juppé, Premier ministre, annonce que la protection de l&#8217;enfance maltraitée sera "la grande cause nationale" en 1997.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Présentation du plan d&#8217;action gouvernemental "Agir pour la protection des enfants maltraités" qui comporte cinq volets (sensibilisation et information des publics, aide aux victimes, formation des professionnels, coordination de l&#8217;ensemble des acteurs, coopération internationale).
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Un projet de loi sur la répression des atteintes sexuelles contre les mineurs est annoncé qui prévoit de durcir la législation actuelle et d&#8217;instituer une peine complémentaire de suivi médico-social pour les auteurs d&#8217;infractions de nature sexuelle.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;A l&#8217;occasion de la journée nationale des droits de l&#8217;enfant, l&#8217;Assemblée nationale adopte à l&#8217;unanimité une proposition de loi, issue des travaux préparatifs à la tenue du "Parlement des enfants" le 13 mai 1996. Le texte vise à éviter la séparation des frères et soeurs en cas de placement, de divorce ou de rupture de vie commune.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>30 DECEMBRE 1996</h3>]]>
		<![CDATA[Promulgation de la <a href="http://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=JUSX9601785L" class="spip_out">loi n&#176;&nbsp;96-1238 relative au maintien des liens entre frères et soeurs</a> (JO n&#176;&nbsp;1 du 1er janvier).]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>25 FEVRIER 1997</h3>]]>
		<![CDATA[Lors de la séance des questions orales, à l&#8217;Assemblée nationale, Jacques Toubon, ministre de la justice, annonce son intention d&#8217;ajouter au projet de loi sur les crimes sexuels adopté en Conseil des ministres le 29 janvier, le principe d&#8217;une "obligation de soins" pendant la détention pour les délinquants sexuels.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>12 MARS 1997</h3>]]>
		<![CDATA[Parution du <a href="http://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=PRMX9701956D" class="spip_out">décret n&#176;&nbsp;97-216 du 12 mars 1997</a> relatif à la coordination interministérielle en matière de lutte contre les mauvais traitements et atteintes sexuelles envers les enfants (JO n&#176;&nbsp;61 du 13 mars 1997 page 3904).
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le décret institue un comité interministériel chargé de déterminer les orientations de la politique gouvernementale en la matière. Ce comité doit théoriquement se réunir au moins une fois par an.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Ce décret institutionnalise également le groupe permanent interministériel de l&#8217;enfance maltraitée (GPIEM), déjà prévu par la circulaire de 1989. Le GPIEM est chargé de mettre en oeuvre les orientations déterminées par le comité interministériel et d&#8217;assurer la coordination des initiatives nationales et locales.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>13 MARS 1997</h3>]]>
		<![CDATA[Alain Juppé, Premier ministre, annonce que l&#8217;enfance maltraitée est instituée grande cause nationale pour 1997 et lance une campagne de sensibilisation sur le sort des enfants maltraités en France.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le même jour, publication au Journal officiel d&#8217;un décret instituant un comité interministériel et un groupe permanent interministériel pour l&#8217;enfance maltraitée.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>24 - 25 OCTOBRE 1997</h3>]]>
		<![CDATA[<a href="/documents-vp/villepinte.pdf" class="spip_out">Colloque "Des villes sûres pour des citoyens libres"</a> , organisé par Jean-Pierre Chevènement, ministre de l&#8217;Intérieur.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>26 OCTOBRE 1997</h3>]]>
		<![CDATA[Sur RTL, Jean-Pierre Chevènement estime nécessaire de "repenser la politique à l&#8217;égard des mineurs" ainsi que l&#8217;ordonnance du 2 février 1945 relative à l&#8217;enfance délinquante qui privilégie les mesures éducatives&nbsp;; il souhaite notamment "le retour au regroupement des mineurs délinquants dans des structures closes" afin d&#8217;écarter "les petits noyaux durs de multirécidivistes".]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>19 DECEMBRE 1997</h3>]]>
		<![CDATA[La <a href="http://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=JUSX9601732L" class="spip_out">loi n&#176;&nbsp;97-1159 du 19 décembre 1997</a> applique aux mineurs les dispositions du code de procédure pénale relatives au placement sous surveillance électronique.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>16 AVRIL 1998</h3>]]>
		<![CDATA[La Mission interministérielle sur la prévention et le traitement de la délinquance des mineurs remet son rapport au Premier ministre. Dans ce rapport <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/984001146/index.shtml" class="spip_out">"Réponses à la délinquance des mineurs&nbsp;: rapport au Premier Ministre"</a>, ses co-auteurs, Christine Lazerges et Jean-Pierre Balduyck, analysent le système de protection et d&#8217;action gouvernementale en matière de traitement de la délinquance des mineurs et proposent des adaptations et des modifications concernant les fonctions de chaque institution vis-à-vis des mineurs délinquants.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>4 - 22 MAI 1998</h3>]]>
		<![CDATA[Le 21 mai, <i class="spip">"Libération"</i> révèle le contenu d&#8217;une lettre adressée, le 4, par Jean-Pierre Chevènement, ministre de l&#8217;intérieur, à Lionel Jospin, Premier ministre, dans laquelle le ministre de l&#8217;Intérieur propose une "refondation" de l&#8217;ordonnance de 1945 relative à la délinquance des mineurs.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Il propose notamment de mettre fin à la double compétence du juge des enfants (protection de l&#8217;enfance en danger et répression des délits) et au principe de "l&#8217;irresponsabilité pénale" des mineurs.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le ministre se prononce pour une mise sous tutelle des allocations familiales, en opposition sur ce point avec les prises de position antérieures de Martine Aubry, ministre de l&#8217;Emploi et de la Solidarité, et d&#8217;Elisabeth Guigou, ministre de la Justice.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le 22, réactions critiques de 6 organisations syndicales du secteur judiciaire.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>12 MAI 1998</h3>]]>
		<![CDATA[Parmi les 40 propositions du <a href="http://www.assemblee-nationale.fr/rap-enq/r0871-1.asp" class="spip_out">rapport de la Commission d&#8217;enquête parlementaire</a> dirigée par Laurent Fabius, président de l&#8217;Assemblée nationale, sur l&#8217;état des droits de l&#8217;enfant en France, figure la création d&#8217;un médiateur national des enfants.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>14 MAI 1998</h3>]]>
		<![CDATA[Publication du <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/984001022.shtml" class="spip_out">rapport</a> présenté au Ministère de l&#8217;Emploi et de la Solidarité au nom du groupe de travail "Paternité" par Alain Bruel, président du tribunal pour enfants de Paris, intitulé "Assurer les bases de l&#8217;autorité parentale pour rendre les parents responsables".]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>8 JUIN 1998</h3>]]>
		<![CDATA[Le gouvernement arrête les orientations d&#8217;un plan de lutte contre la délinquance des mineurs. Ce plan se traduit par la <a href="/documents-vp/jeunes_justice_2005/circjuv2.pdf">
circulaire du 15 juillet 1998</a> sur la politique pénale en matière de délinquance juvénile&nbsp;: elle met l&#8217;accent sur la nécessité d&#8217;une réponse systématique, rapide et lisible à chaque acte de délinquance.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Au cours d&#8217;une conférence de presse consacrée aux structures de la protection judiciaire de la jeunesse (PJJ), Elisabeth Guigou, ministre de la Justice, présente un bilan des mesures adoptées lors du Conseil de sécurité intérieure du même jour ( reconnaissance de l&#8217;insuffisance des moyens mis en place pour traiter la délinquance juvénile, augmentation inquiétante du nombre des mineurs placés en détention).]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>17 JUIN 1998</h3>]]>
		<![CDATA[La <a href="http://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=JUSX9700090L" class="spip_out">loi n&#176;&nbsp;98-468 du 17 juin 1998</a> relative à la prévention et à la répression des infractions sexuelles ainsi qu&#8217;à la protection des mineurs procède à une redéfinition des peines complémentaires ne pouvant être prononcées à l&#8217;encontre des mineurs.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>29 JUIN 1998</h3>]]>
		<![CDATA[Présentation par le Conseil supérieur de l&#8217;audiovisuel (CSA) de la nouvelle signalétique pour la protection de l&#8217;enfance et de l&#8217;adolescence à la télévision, qui entre en vigueur à partir du 31 août 1998, sur toute les chaînes françaises.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>29 JUILLET 1998</h3>]]>
		<![CDATA[La <a href="http://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=MESX9800027L" class="spip_out">loi n&#176;&nbsp;98-657 du 29 juillet 1998</a> d&#8217;orientation relative à la lutte contre les exclusions comporte de nombreuses dispositions visant l&#8217;insertion sociale et professionnelle des 16 - 25 ans.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>2 OCTOBRE 1998</h3>]]>
		<![CDATA[Le ministère de l&#8217;Education nationale, de la Recherche et de la Technologie publie une circulaire interministérielle relative à la lutte contre la violence en milieu scolaire et au renforcement des partenariats.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>9 OCTOBRE 1998</h3>]]>
		<![CDATA[Publication du rapport de l&#8217;ODAS (Observatoire national de l&#8217;action sociale décentralisée) qui signale une augmentation de 10% du nombre d&#8217;enfants en danger depuis 1997 (de 74 000 à 82 000) et surtout du nombre d&#8217;enfants "en risque" (qui ne sont pas maltraités mais dont la santé et la sécurité sont menacées par leurs conditions de vie). D&#8217;après l&#8217;Observatoire, cette augmentation traduit moins l&#8217;amélioration du repérage des enfants en danger que les effets de la précarisation des familles.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>13 OCTOBRE 1998</h3>]]>
		<![CDATA[Publication d&#8217;une <a href="/documents-vp/jeunes_justice_2005/inserm1.htm">étude de l&#8217;INSERM</a> (Institut national de la santé et de la recherche médicale) sur l&#8217;état de santé des jeunes suivis par la Protection judiciaire de la jeunesse (PJJ).]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>6 NOVEMBRE 1998</h3>]]>
		<![CDATA[La circulaire du 6 novembre 1998 relative à la délinquance des mineurs précise les orientations du gouvernement en la matière&nbsp;: "Agir sur l&#8217;environnement des jeunes" et "Apporter une réponse systématique, rapide et lisible à chaque acte de délinquance quel qu&#8217;il soit".]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>NOVEMBRE 1998</h3>]]>
		<![CDATA[Publication d&#8217;un <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/984001923.shtml" class="spip_out">rapport</a> de la Direction des relations du travail sur le travail des enfants en France, son cadre juridique et sur les situations de fait.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>18 DECEMBRE 1998</h3>]]>
		<![CDATA[Promulgation de la loi n&#176;&nbsp;98-1163 du 18 décembre 1998 relative à l&#8217;accès au droit et à la résolution amiable des conflits.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>22 DECEMBRE 1998</h3>]]>
		<![CDATA[La loi n&#176;&nbsp;98-1165 du 22 décembre 1998 vise le renforcement du contrôle de l&#8217;obligation scolaire.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>24 FEVRIER 1999</h3>]]>
		<![CDATA[Circulaire d&#8217;orientation de la Direction de la Protection judiciaire de la jeunesse&nbsp;: les orientations définies pour la PJJ visent essentiellement à adapter ses outils et ses modes d&#8217;intervention aux nouvelles réalités qui visent les mineurs en difficulté, délinquants ou en danger et à prendre en compte la mise en oeuvre de politiques publiques territorialisées.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>23 JUIN 1999</h3>]]>
		<![CDATA[Promulgation de la loi n&#176;&nbsp;99-515 du 23 juin 1999 renforçant l&#8217;efficacité de la procédure pénale.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>13 OCTOBRE 1999</h3>]]>
		<![CDATA[Le ministère de la Justice publie un <a href="/documents-vp/jeunes_justice_2005/circcsi.htm">bilan d&#8217;application de la circulaire du 15 juillet 1998</a> sur la délinquance juvénile au travers de la circulaire relative au suivi des décisions des conseils de sécurité intérieure des 8 juin 1998 et 27 janvier 1999.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>6 MARS 2000</h3>]]>
		<![CDATA[La loi n&#176;&nbsp;2000-196 du 6 mars 2000 institue un Défenseur des enfants&nbsp;; le décret du 4 mai nomme Claire Brisset comme défenseure des enfants et précise les ministères de tutelle&nbsp;; la circulaire du 21 novembre 2001 porte sur les relations entre la Défenseure des enfants et l&#8217;autorité judiciaire.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>15 JUIN 2000</h3>]]>
		<![CDATA[La loi n&#176;&nbsp;2000-516 du 15 juin 2000 sur la présomption d&#8217;innocence et les droits des victimes confie le pouvoir de placer les mineurs en détention au juge des libertés et de la détention.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>NOVEMBRE 2000</h3>]]>
		<![CDATA[Publication du <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/014000141/index.shtml" class="spip_out">rapport</a> du ministre délégué à la famille et à l&#8217;enfance au Parlement sur l&#8217;enfance maltraitée  sous l&#8217;égide du Groupe permanent interministériel sur l&#8217;enfance maltraitée.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Ce rapport fait le bilan des actions entreprises dans le cadre de la lutte contre l&#8217;utilisation sexuelle des mineurs (congrès mondial de Stockholm et les suites données en France, la grande cause nationale 1997 consacrée à la protection des mineurs) et présente les actions mises en place par les ministères concernés (famille, santé, justice, éducation nationale, intérieur, défense, jeunesse et des sports).]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>5 DECEMBRE 2000</h3>]]>
		<![CDATA[Publication dans le <i class="spip">Bulletin officiel de la Concurrence, de la Consommation et de la Répression des fraudes</i> n&#176;&nbsp;13 d&#8217;un <a href="/documents-vp/jeunes_justice_2005/boccrf_bis.htm">rapport</a> du Conseil national de la consommation sur la publicité et l&#8217;enfant.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>12 JUIN 2001</h3>]]>
		<![CDATA[Promulgation de la <a href="http://www.legifrance.gouv.fr/texteconsolide/PJEDL.htm" class="spip_out">loi n&#176;&nbsp;2001-504</a> tendant à renforcer la prévention et la répression des mouvements sectaires portant atteinte aux droits de l&#8217;homme et aux libertés fondamentales.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>9 JUILLET 2001</h3>]]>
		<![CDATA[Le Conseil d&#8217;Etat valide un arrêté municipal interdisant, du 15 juin au 15 septembre, aux jeunes de moins de 13 ans de circuler seuls la nuit dans trois quartiers de la ville d&#8217;Orléans (Loiret). Le Conseil estime que la mesure prise par le maire visait à "protéger" ces jeunes contre "des dangers qui tiennent tant au risque d&#8217;être personnellement victimes d&#8217;actes de violence qu&#8217;à celui d&#8217;être mêlés, incités ou accoutumés à de tels actes".
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le 27 juillet, statuant en référé, la haute juridiction administrative confirme une mesure similaire pour la ville d&#8217;Etampes (Essonne) en limitant la possibilité pour les municipalités d&#8217;instaurer un "couvre-feu" pour les mineurs de moins de 13 ans aux zones couvertes par un contrat local de sécurité.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>14 JUILLET 2001</h3>]]>
		<![CDATA[Dans sa traditionnelle <a href="/documents-vp/chirac010714.shtml" class="spip_out">intervention télévisée</a>, Jacques Chirac évoque les problèmes liés à l&#8217;insécurité, aux différents arrêtés municipaux instaurant des "couvre-feu" pour les mineurs et aux moyens de la police et de la justice.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>9 OCTOBRE 2001</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">Publication au Journal officiel de l&#8217;arrêté du 8 octobre 2001 portant création du Conseil national consultatif de la médiation familiale.</p>

<p class="spip">Le Conseil a pour mission de proposer aux ministres de la justice et de la famille toutes les mesures utiles pour favoriser l&#8217;organisation de la médiation familiale et promouvoir son développement. A cet effet, il étudie notamment le champ d&#8217;application de la médiation familiale, la formation des médiateurs familiaux et les règles de déontologie, l&#8217;évaluation des pratiques et l&#8217;effet de la médiation en particulier sur le maintien des liens au sein de la famille.</p>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>15 NOVEMBRE 2001</h3>]]>
		<![CDATA[Premiers "Etats généraux de la protection de l&#8217;enfance", à Paris.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Lionel Jospin, Premier ministre, annonce des mesures visant à lutter contre la prostitution des mineurs qui feront l&#8217;objet d&#8217;amendements au projet de loi sur l&#8217;autorité parentale en cours d&#8217;examen au Parlement (création d&#8217;une infraction spécifique pour poursuivre les clients des prostitués âgés de 15 à 18 ans et désignation d&#8217;un administrateur ad hoc chargé de veiller à la défense de la dignité des mineurs étrangers isolés).
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Ségolène Royal, ministre de la Famille, de l&#8217;Enfance et des Personnes handicapées, propose l&#8217;extension des services de la protection maternelle et infantile (PMI) jusqu&#8217;à la fin de l&#8217;école primaire et recommande aux conseils généraux le soutien, dès la grossesse, des mères isolées ou surchargées pour prévenir la maltraitance des enfants.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Marylise Lebranchu, ministre de la Justice, annonce un prochain décret renforçant les droits des familles ayant des enfants placés en famille d&#8217;accueil ou en institution.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>16 NOVEMBRE 2001</h3>]]>
		<![CDATA[Promulgation de la loi n&#176;&nbsp;2001-1062 relative à la sécurité quotidienne.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;La loi instaure notamment un renforcement de la répression des fraudes aux cartes bancaires, l&#8217;obligation pour les nouveaux magasins de ventes d&#8217;armes de sollicicter une autorisation préfectorale, un accroissement des moyens d&#8217;intervention de la police de proximité et des dispositions concernant les animaux dangereux.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;La loi introduit l&#8217;obligation de soumettre auprès de la préfecture une "déclaration préalable des rassemblements festifs à caractère musical organisés par des personnes privées dans des lieux non aménagés". Il s&#8217;agit notamment d&#8217;encadrer l&#8217;organisation des <i class="spip">"raves"</i> et des <i class="spip">"free-parties"</i>.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>23 JANVIER 2002</h3>]]>
		<![CDATA[Remise au Premier ministre, le 23 janvier, d&#8217;un <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/024000053.shtml" class="spip_out">rapport</a> de la mission parlementaire présidée par Christophe Caresche et Robert Pandraud qui propose notamment la création d&#8217;un observatoire de la délinquance.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>4 MARS 2002</h3>]]>
		<![CDATA[La <a href="http://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=JUSX0205314L" class="spip_out">loi n&#176;&nbsp;2002-307 du 4 mars 2002</a> vient compléter la loi du 15 juin 2000 renforçant la protection de la présomption d&#8217;innocence et les droits des victimes&nbsp;: elle encadre les règles de détention provisoire des parents élevant seuls leurs enfants.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>5 - 6 JUIN 2002</h3>]]>
		<![CDATA[Le 5, présentation en conseil des ministres d&#8217;une communication sur la loi de programmation pour la justice qui prévoit la création de centres de détention spécifiquement affectés aux mineurs délinquants et de centres éducatifs fermés.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;<strong class="spip">Réactions</strong>&nbsp;: les 5 et 6, le Syndicat national des personnels de l&#8217;éducation surveillée de la Protection judiciaire de la jeunesse (SNPES-PJJ) et les sénateurs du PCF estiment que les centres fermés pour mineurs délinquants constituent un "retour en arrière" et que les derniers ont été supprimés en 1979 en raison de leur échec.
<br />Dans <i class="spip">"Le Figaro"</i> du 6, Jean-Pierre Raffarin, Premier ministre, souhaite que le premier centre fermé pour mineurs soit opérationnel dès la fin 2002.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>17 JUILLET 2002</h3>]]>
		<![CDATA[Le texte de la <a href="/documents-vp/comconseil020717.pdf" class="spip_out">communication</a> du Garde des sceaux en conseil des ministres au sujet du projet de loi d&#8217;orientation et de programmation pour la justice est accompagné d&#8217;un <a href="/documents-vp/communique_lopj.pdf" class="spip_out">communiqué de presse</a> et d&#8217;un <a href="/documents-vp/orientations_dp.pdf" class="spip_out">dossier de presse</a> qui présente les grandes orientations du projet. L&#8217;<a href="/documents-vp/exposemotifs.pdf" class="spip_out">exposé des motifs</a>, le <a href="/documents-vp/projetdeloi.pdf" class="spip_out">projet de loi</a> ainsi que le <a href="/documents-vp/rapportannexe.pdf" class="spip_out">rapport annexe</a> du projet de loi sont également publiés.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le même jour, le texte du projet de loi est déposé au Sénat où il est adopté en première lecture, après déclaration d&#8217;urgence, le 26 juillet 2002.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>26 JUIN 2002</h3>]]>
		<![CDATA[Remise à Christian Poncelet, président du Sénat, du <a href="http://www.senat.fr/rap/r01-340-1/r01-340-1.html" class="spip_out">rapport</a> de la commission d&#8217;enquête sur la délinquance des mineurs créée en vertu d&#8217;une résolution adoptée par le Sénat le 12 février 2002 et présidée par Jean-Pierre Schosteck.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>24 JUILLET 2002</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">Présentation en conseil des ministres d&#8217;un projet de loi organique relatif aux juges de proximité. Déposé au Sénat le même jour, ce projet de loi organique donne lieu à un <a href="http://www.senat.fr/rap/l01-404/l01-404.html" class="spip_out">rapport</a> du sénateur Pierre Fauchon qui est enregistré à la Présidence du Sénat le 25 septembre.</p>

<ul class="spip"><li class="spip"> <a href="http://www.vie-publique.fr/dossier_polpublic/justice_proximite/index.shtml">[Voir également le dossier sur la justice de proximité]</a></li></ul>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>29 AOUT 2002</h3>]]>
		<![CDATA[Le Conseil constitutionnel rend sa <a href="http://www.conseil-constitutionnel.fr/decision/2002/2002461/index.htm" class="spip_out">décision</a> validant la loi d&#8217;orientation. Il émet toutefois une réserve sur les dispositions relatives à l&#8217;instauration d&#8217;une "justice de proximité".
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Selon les termes du Conseil constitutionnel, cette mesure devra faire l&#8217;objet "d&#8217;une loi statutaire apportant les garanties d&#8217;indépendance et de capacité appropriées" pour les juges non professionnels de la vie quotidienne.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>2 - 6 AOUT 2002</h3>]]>
		<![CDATA[Le projet de loi d&#8217;orientation et de programmation pour la justice, modifié par l&#8217;Assemblée nationale en première lecture, est adopté le 2 août 2002 et définitivement adopté par le Sénat le 3. Le Conseil constitutionnel est saisi, en application de l&#8217;article 61, alinéa 2, de la Constitution, par plus de soixante députés le 5 août 2002, et par plus de 60 sénateurs le 6 août 2002.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>6 SEPTEMBRE 2002</h3>]]>
		<![CDATA[<a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=023002861" class="spip_out">Interview</a> de Dominique Perben, ministre de la justice, à LCI, notamment sur les modalités d&#8217;incarcération des mineurs et sur la création des centres éducatifs fermés.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>9 SEPTEMBRE 2002</h3>]]>
		<![CDATA[Promulgation de la <a href="http://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=JUSX0200117L" class="spip_out">loi n&#176;&nbsp;2002-1138 d&#8217;orientation et de programmation pour la justice</a> (JO n&#176;&nbsp;211 du 10 septembre 2002). Instaure des sanctions éducatives applicables aux mineurs de 10 à 13 ans et la possibilité de placer en détention provisoire le mineur de 13 à 16 ans. Reformule le principe de la responsabilité du mineur de l&#8217;article 122-8 du Code pénal en la fondant non plus sur l&#8217;âge du mineur mais sur ses capacités de discernement.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>19 SEPTEMBRE - 11 OCTOBRE 2002</h3>]]>
		<![CDATA[La commission chargée du contrôle des publications destinées à l&#8217;enfance ou à l&#8217;adolescence rend un avis le 19 septembre recommandant l&#8217;interdiction de vente aux mineurs de l&#8217;ouvrage "Rose Bonbon" de Nicolas Jones-Gorlin.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le 30, le ministère de l&#8217;Intérieur invite l&#8217;éditeur Gallimard à lui fournir "tous les éléments utiles" avant "toute décision éventuelle" sur le sort du roman.
Dans une lettre adressée à Gallimard, le 11 octobre, Nicolas Sarkozy annonce que le roman "Rose bonbon", publié fin août et dont l&#8217;association Fondation pour l&#8217;Enfance avait demandé l&#8217;interdiction, "ne fera l&#8217;objet d&#8217;aucune des mesures d&#8217;interdiction prévues par la loi du 16 juillet 1949" sur les publications destinées à la jeunesse. Le ministre en appelle à la "responsabilité" des libraires dans l&#8217;hypothèse où des enfants viendraient à acheter l&#8217;ouvrage.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>10 SEPTEMBRE 2002</h3>]]>
		<![CDATA[Diffusion d&#8217;une <a href="/documents-vp/jeunes_justice_2005/circ100902.pdf">circulaire</a> présentant les différentes dispositions de droit pénal et de procédure pénale de la loi d&#8217;orientation et de programmation pour la justice du 9 septembre 2002.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>11 NOVEMBRE 2002</h3>]]>
		<![CDATA[<a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=023003556" class="spip_out">Interview</a> de Dominique Perben, ministre de la justice, à RMC, sur la lutte antiterroriste, la rénovation et la construction de prisons et la mise en place des centres éducatifs fermés pour mineurs.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>1er OCTOBRE 2002</h3>]]>
		<![CDATA[Christian Jacob, ministre délégué à la Famille, ainsi que Nicolas Sarkozy, ministre de l&#8217;Intérieur, de la Sécurité intérieure et des Libertés locales, Luc Ferry, ministre de la Jeunesse, de l&#8217;Éducation nationale et de la Recherche, et Xavier Darcos, ministre délégué à l&#8217;Enseignement scolaire, procèdent à l&#8217;installation, le 1er octobre 2002, du groupe de travail relatif aux manquements à l&#8217;obligation scolaire. Il devra rendre ses propositions début 2003.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>13 NOVEMBRE 2002</h3>]]>
		<![CDATA[Présentation devant le Sénat du projet de loi pour la sécurite intérieure (LPSI) par Nicolas Sarkozy, ministre de l&#8217;intérieur, de la sécurité intérieure et des libertés locales.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>10 DECEMBRE 2002</h3>]]>
		<![CDATA[Claire Brisset, défenseure des enfants, remet à Dominique Perben un <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/024000633.shtml" class="spip_out">rapport</a> concernant l&#8217;impact sur les enfant des images et des messages violents diffusés par les différents supports de communication.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>21 JANVIER 2003</h3>]]>
		<![CDATA[Le <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/034000020.shtml" class="spip_out">rapport</a> de Luc Machard sur "Les manquements à l&#8217;obligation scolaire" est remis au ministère délégué à la Famille. Parmi les propositions figure celle de sanctionner les parents par la création d&#8217;un délit ou d&#8217;une contravention.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>5 FEVRIER 2003</h3>]]>
		<![CDATA[Présentation en conseil des ministres par Luc Ferry, ministre de la jeunesse, de l&#8217;éducation nationale et de la recherche, du livret des engagements, pour les jeunes désirant concrétiser un projet et s&#8217;investir au sein de la société civile.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>8 JUILLET 2003</h3>]]>
		<![CDATA[Publication du <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/034000435.shtml" target="_blank">rapport</a> de la Cour des comptes sur l&#8217;organisation et à la gestion de la Protection judiciaire de la jeunesse (PJJ) en charge des mineurs délinquants ou en danger.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>10 SEPTEMBRE 2003</h3>]]>
		<![CDATA[Présentation en conseil des ministres par Christian Jacob, ministre délégué à la famille d&#8217;un projet de loi relatif à l&#8217;accueil et à la protection de l&#8217;enfance.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>15 SEPTEMBRE 2004</h3>]]>
		<![CDATA[Présentation en conseil des ministres, par Dominique Perben, garde des Sceaux, d&#8217;une <a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=046000036&amp;_texte=UD10" target="_blank">communication</a> dressant un "bilan encourageant" des mesures prises en matière de justice pénale des mineurs, deux ans après l&#8217;entrée en vigueur de la loi d&#8217;orientation et de programmation pour la justice.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>7 JANVIER 2004</h3>]]>
		<![CDATA[A l&#8217;occasion de la remise du rapport <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000041.shtml" target="_blank">"Fugues, enlèvements, disparitions"</a>, le garde des Sceaux et le ministre délégué à la famille se sont déclarés favorables à la proposition du groupe de travail de mettre en place un "numéro Azur" pour les mineurs fugueurs. Reprenant une idée de la Fondation pour l&#8217;enfance, le groupe souhaite également un numéro vert destiné aux familles des enfants fugueurs. Selon le ministère de l&#8217;intérieur, 33 670 mineurs ont été déclarés en fugue en 2002.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>27 OCTOBRE 2003</h3>]]>
		<![CDATA[A l&#8217;issue d&#8217;une réunion avec les directeurs de centres d&#8217;éducation fermés (CEF), Dominique Perben, ministre de la justice, dresse un premier bilan "positif" des centres. Ces derniers, gérés soit par des associations éducatives agréées, soit par la PJJ, concernent des mineurs récidivistes placés par un juge en application d&#8217;un contrôle judiciaire ou d&#8217;un sursis avec mise à l&#8217;épreuve, pour une période pouvant aller juqu&#8217;à 6 mois renouvelables une fois.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>18 NOVEMBRE 2003</h3>]]>
		<![CDATA[Mise en ligne par le ministère de la justice d&#8217;un site internet destiné aux adolescents, baptisé <a href="http://www.ado.justice.gouv.fr/php/index.php" target="_blank">"ado.justice.gouv.fr"</a>.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>13 JANVIER 2004</h3>]]>
		<![CDATA[Présentation, dans les locaux parisiens de l&#8217;Ecole nationale de la magistrature, du <a href="/documents-vp/jeunes_justice_2005/guide_enfants_victimes.pdf">Guide des bonnes pratiques</a>
 des enfants victimes d&#8217;infractions pénales, par le garde des Sceaux, Dominique Perben. Ce guide s&#8217;adresse aux professeurs, chefs d&#8217;établissement, mais aussi aux médecins, pour aider à mieux repérer et signaler les enfants "en danger" ou directement victimes de maltraitances. En 2002, 86 000 signalements à la police et à la justice ont été effectués.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>9 MARS 2004</h3>]]>
		<![CDATA[Promulgation de la loi 2004-204 portant adaptation de la justice aux évolutions de la criminalité. Dans une décision datée du 2 mars 2004, le Conseil constitutionnel avait censuré 2 articles du projet de loi&nbsp;: l&#8217;un empêchait toute possibilité de contestation <i class="spip">a posteriori</i> de l&#8217;utilisation dans l&#8217;enquête de certains outils prévus exclusivement pour les crimes commis en bande organisée, l&#8217;autre prévoyait une audience à huis-clos en cas de &#171;&nbsp;plaider-coupable&nbsp;&#187;.
La loi du 9 mars 2004 instaure le "stage de citoyenneté", nouvelle sanction pénale applicable aux mineurs de 13 à 18 ans ainsi qu&#8217;aux majeurs auteurs d&#8217;infractions. Cette sanction entre en vigueur le 1er octobre 2004.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>2 JANVIER 2004</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">Promulgation de la <a href="http://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=SANX0300107L" target="_blank">loi n&#176;&nbsp;2004-1</a> relative à l&#8217;accueil et à la protection de l&#8217;enfance, publiée au <i class="spip">Journal officiel</i> du 3 janvier 2004.</p>

<ul class="spip"><li class="spip"> La loi prévoit notamment de créer un observatoire statistique national de l&#8217;enfance maltraitée, d&#8217;étendre les possibilités offertes aux associations de protection de l&#8217;enfance de se porter partie civile, de renforcer les sanctions contre l&#8217;exploitation des enfants au travail et de supprimer le dispositif administratif de suspension ou de suppression des allocations familiales en cas d&#8217;absentéisme scolaire (remplacé par une amende en cas de refus de dialogue).</li></ul>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>16 DECEMBRE 2004</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">Dans une étude au gouvernement, la Commission nationale consultative des droits de l&#8217;homme (CNCDH) présente des propositions sur les mineurs en milieu carcéral&nbsp;: séparation stricte entre les mineurs et les majeurs,  garantie de la sécurité des jeunes détenus, entretien avec le psychiatre lors de l&#8217;incarcération, contrôle de la légalité des mesures disciplinaires affectant les mineurs par le juge, aménagements de peine et alternatives à l&#8217;incarcération pour les femmes enceintes et les mères de jeunes enfants. La CNCDH "accueille favorablement le principe" d&#8217;établissements pénitentiaires exclusivement réservés aux mineurs.</p>

<ul class="spip"><li class="spip"> <a href="http://www.cncdh.fr/IMG/pdf/Etude_sur_les_mineurs_en_milieu_carceral.pdf" target="_blank">consulter l&#8217;étude</a></li></ul>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>5 NOVEMBRE 2004</h3>]]>
		<![CDATA[Le groupe de travail mis en place par le ministre de la justice au mois de juillet 2004, à la suite du procès pour pédophilie d&#8217;Outreau, remet au garde des Sceaux un <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000545.shtml" target="_blank">rapport d&#8217;étape</a>. Ce groupe, composé de magistrats, avocats, experts, et enquêteurs, avait été chargé d&#8217;analyser les questions de la détention provisoire, de la pluralité des juges d&#8217;instruction, des conditions de recueil de la parole des enfants et du déroulement des expertises.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>26 NOVEMBRE 2004</h3>]]>
		<![CDATA[Déclarations de Dominique Perben, garde des Sceaux et ministre de la justice, à l&#8217;occasion du colloque "Savoir écouter la parole de l&#8217;enfant" organisé à l&#8217;Université Lyon III (Université Jean-Moulin). D. Perben s&#8217;engage notamment à faire inscrire le terme d&#8217;inceste dans le Code pénal.
<a href="/documents-vp/jeunes_justice_2005/conf261104.pdf">(Voir également le dossier de presse).</a>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>8 FEVRIER 2005</h3>]]>
		<![CDATA[Remise au garde des Sceaux, Dominique Perben, du <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/054000099/index.shtml">rapport </a> de la commission Viout, chargée d&#8217;analyser le traitement judiciaire de l&#8217;affaire d&#8217;Outreau. Le rapport recommande notamment de faciliter la co-saisine de plusieurs juges d&#8217;instruction dans le cas d&#8217;affaires complexes et d&#8217;améliorer le contrôle de la détention provisoire par le valorisation de la fonction de juge de la détention et des libertés et le renforcement du contrôle de la chambre de l&#8217;instruction.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>OCTOBRE 2005</h3>]]>
		<![CDATA[A la demande de la Protection judiciaire de la jeunesse, publication par l&#8217;INSERM d&#8217;une nouvelle <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/054000712/index.shtml">étude</a> renouvelant l&#8217;enquête épidémiologique de santé de 1997 sur la santé des jeunes pris en charge par les services de la PJJ [voir le <a href="/documents-vp/jeunes_justice_2005/inserm_pjj.pdf">résumé</a>].]]>
		
	
	
	
</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>Les jeunes dans la soci&#233;t&#233;</title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/jeunes-justice/jeunes-societe/jeunes-societe.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/jeunes-justice/jeunes-societe/jeunes-societe.html</id>
    <updated>2005-09-07T22:00:00Z</updated>
    <published>2005-09-07T22:00:00Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">Les difficult&#233;s &#233;prouv&#233;es par les jeunes, leurs comportements sociaux dans une soci&#233;t&#233; caract&#233;ris&#233;e par la mont&#233;e de la violence et travers&#233;e par des syst&#232;mes de normes constamment renouvel&#233;es, se refl&#232;tent dans leurs rapports avec l'environnement institutionnel et singuli&#232;rement avec la Justice. &lt;br /&gt;R&#233;flexion engag&#233;e par le Commissariat g&#233;n&#233;ral du Plan sur le th&#232;me &#171; Jeunes et politiques publiques &#187;, le rapport de la Commission pr&#233;sid&#233;e par Dominique Charvet, &quot;Jeunesse, le devoir d'avenir&quot;, se propose &quot;d'&#233;clairer (...)
</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><![CDATA[<p class="spip">Les difficultés éprouvées par les <strong class="spip">jeunes</strong>, leurs comportements sociaux dans une société caractérisée par la <strong class="spip">montée de la violence</strong> et traversée par des systèmes de <strong class="spip">normes</strong> constamment renouvelées, se reflètent dans leurs rapports avec l&#8217;environnement institutionnel et singulièrement avec la <strong class="spip">Justice</strong>.</p>
<dl class='spip_document_166 spip_documents spip_documents_right'  style='float:right;'>
<dt><img src='IMG/jpg/famille-2.jpg' width='200' height='131' alt='JPEG - 20.1 ko' /></dt>
<dt class='spip_doc_titre' style='width:200px;'><strong>Famille et pouvoirs publics sont parmi les principaux vecteurs de socialisation des jeunes</strong></dt>
<dd class='spip_doc_descriptif' style='width:200px;'>© dF photo Pasquiers/Le Bar Floréal</dd>
</dl>
<p class="spip">Réflexion engagée par le Commissariat général du Plan sur le thème &#171;&nbsp;Jeunes et politiques publiques&nbsp;&#187;, le rapport de la Commission présidée par Dominique Charvet, <strong class="spip">"Jeunesse, le devoir d&#8217;avenir"</strong>, se propose "d&#8217;éclairer les pouvoirs publics - nationaux et locaux&nbsp;-, les acteurs économiques et sociaux, les familles sur les choix collectifs et les politiques publiques qui conditionnent la vie des jeunes".</p>

<p class="spip">Parmi les acteurs de la socialisation des mineurs, <strong class="spip">la famille</strong> constitue un premier relais. Un certain nombre de dispositifs existent pour soutenir, responsabiliser et sanctionner les parents. <strong class="spip">L&#8217;école</strong> joue un rôle également considérable&nbsp;: elle est le lieu révélateur des difficultés en même temps que l&#8217;instance privilégiée pour les traiter.</p>
<dl class='spip_document_167 spip_documents spip_documents_left'  style='float:left;'>
<dt><img src='IMG/jpg/stage_graphisme-2.jpg' width='98' height='150' alt='JPEG - 23.5 ko' /></dt>
<dt class='spip_doc_titre' style='width:120px;'><strong>Bezons (95). Stage de graphisme organisé par la ville.</strong></dt>
<dd class='spip_doc_descriptif' style='width:120px;'>© La Documentation française</dd>
</dl>
<p class="spip">Outre l&#8217;enquête nationale de l&#8217;INSERM sur les adolescents réalisée en 1993 et régulièrement réactualisée en partenariat avec le ministère de l&#8217;Éducation nationale, l&#8217;unité 472 de l&#8217;INSERM (Epidémiologie et Biostatistique - Équipe <strong class="spip">Santé</strong> de l&#8217;Adolescent) étudie les troubles et les conduites à risque des adolescents, les pratiques de soins et les actions de prévention. La santé des enfants et des adolescents est également le thème principal du <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/024000574.shtml" target="_blank">Rapport annuel</a> du Défenseur des enfants en 2002.</p>

<p class="spip">Dans le prolongement de cette analyse des rapports souvent conflictuels entre <strong class="spip">jeunes et institutions</strong>, les responsabilités collectives et institutionnelles dans la prévention et le traitement de la délinquance juvénile sont évoquées par différents intervenants dans les douze séries d&#8217;auditions menées du 6 mars au 29 mai 2002 par la Commission d&#8217;enquête du Sénat sur la délinquance des mineurs.</p>]]>
	&lt;ul&gt;
		Sur la toile publique :
		
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/014000282.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Jeunesse, le devoir d'avenir (Dominique Charvet, 2001)&quot;&gt;Jeunesse, le devoir d'avenir (Dominique Charvet, 2001)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=043002914&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. M-J Roig, le 20-10-2004&quot;&gt;M-J Roig, le 20-10-2004&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=043000526&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. C. Jacob, le 9-02-2004&quot;&gt;C. Jacob, le 9-02-2004&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.vie-publique.fr/dossier_polpublic/jeunes_justice/environnement_instit_jeunes/raffarin_020926.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. J-P Raffarin le 26-09-2002&quot;&gt;J-P Raffarin le 26-09-2002&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000125.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Adolescence, familles et loisirs : rapport pr&#233;paratoire &#224; la Conf&#233;rence de la famille 2004&quot;&gt;Adolescence, familles et loisirs : rapport pr&#233;paratoire &#224; la Conf&#233;rence de la famille 2004&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/024000175.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Pour une autonomie responsable et solidaire / Jean-Baptiste De Foucauld, Nicole Roth, 2002&quot;&gt;Pour une autonomie responsable et solidaire / Jean-Baptiste De Foucauld, Nicole Roth, 2002&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=043002253&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D de Villepin, le 1-09-2004&quot;&gt;D de Villepin, le 1-09-2004&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=043001614&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. F Fillon, le 14-05-2004&quot;&gt;F Fillon, le 14-05-2004&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/jeunes_justice_2005/absenteisme_scolaire.htm&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Nouveau dispositif de lutte contre l'absent&#233;isme scolaire [20/02/04]&quot;&gt;Nouveau dispositif de lutte contre l'absent&#233;isme scolaire [20/02/04]&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/jeunes_justice_2005/incivilite.pdf&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. La lutte contre l'incivilit&#233; et la violence &#224; l'&#233;cole (MAJ : janvier 2005)&quot;&gt;La lutte contre l'incivilit&#233; et la violence &#224; l'&#233;cole (MAJ : janvier 2005)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000128.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Sant&#233;, adolescence et familles : rapport pr&#233;paratoire &#224; la conf&#233;rence de la famille 2004&quot;&gt;Sant&#233;, adolescence et familles : rapport pr&#233;paratoire &#224; la conf&#233;rence de la famille 2004&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.hcsp.fr/docspdf/hcsp/hc000987.pdf&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. &quot;La souffrance psychique des adolescents et des jeunes adultes&quot; / HCSP (f&#233;vrier 2001)&quot;&gt;&quot;La souffrance psychique des adolescents et des jeunes adultes&quot; / HCSP (f&#233;vrier 2001)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.droitsdesjeunes.gouv.fr/&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Alex : le site des droits des jeunes (MJENR)&quot;&gt;Alex : le site des droits des jeunes (MJENR)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.senat.fr/rap/r01-340-2/r01-340-22.html&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Auditions de la Commission d'enqu&#234;te du S&#233;nat sur la d&#233;linquance des mineurs, 2002&quot;&gt;Auditions de la Commission d'enqu&#234;te du S&#233;nat sur la d&#233;linquance des mineurs, 2002&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		&lt;/ul&gt;
		
		
		
		
	
</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>La justice des mineurs</title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/jeunes-justice/justice-mineurs/justice-mineurs.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/jeunes-justice/justice-mineurs/justice-mineurs.html</id>
    <updated>2004-09-07T22:00:00Z</updated>
    <published>2004-09-07T22:00:00Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">A la Lib&#233;ration, la justice des mineurs est enti&#232;rement repens&#233;e : le principe de la primaut&#233; de l'&#233;ducatif sur le r&#233;pressif est pos&#233; ainsi que celui de la responsabilit&#233; p&#233;nale att&#233;nu&#233;e du mineur et gradu&#233;e en fonction de l'&#226;ge. Parmi les rouages essentiels de la justice des mineurs figurent le tribunal pour enfants, le juge des enfants et la cour d'assises des mineurs. &lt;br /&gt;Une administration sp&#233;cialis&#233;e, la Direction de l'&#233;ducation surveill&#233;e, aujourd'hui la Direction de la protection judiciaire de la (...)
</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><![CDATA[<p class="spip">A la Libération, la justice des mineurs est entièrement repensée&nbsp;: le principe de la <strong class="spip">primauté de l&#8217;éducatif</strong> sur le répressif est posé ainsi que celui de la responsabilité pénale atténuée du mineur et graduée en fonction de l&#8217;âge. Parmi les rouages essentiels de la justice des mineurs figurent le tribunal pour enfants, le juge des enfants et la cour d&#8217;assises des mineurs.</p>

<dl class='spip_document_152 spip_documents spip_documents_right'  style='float:right;'>
<dt><img src='IMG/jpg/justice_greffe-2.jpg' width='250' height='169' alt='JPEG - 19.4 ko' /></dt>
<dt class='spip_doc_titre' style='width:250px;'><strong>Protéger les mineurs en danger et sanctionner les jeunes délinquants, tels sont les rôles de la justice des mineurs.</strong></dt>
<dd class='spip_doc_descriptif' style='width:250px;'>© dF photo Sophie Chivet/Vu</dd>
</dl>
<p class="spip">Une administration spécialisée, la Direction de l&#8217;éducation surveillée, aujourd&#8217;hui la <strong class="spip">Direction de la protection judiciaire de la jeunesse</strong>, a pour mission de mettre en oeuvre le droit à l&#8217;éducation pour les mineurs délinquants.</p>

<p class="spip">Avec l&#8217;<strong class="spip">ordonnance du 23 décembre 1958</strong>, le domaine d&#8217;intervention de la justice des mineurs est étendu à l&#8217;enfance en danger.</p>

<p class="spip">Le <strong class="spip">suivi d&#8217;un enfant</strong> dans le cadre de la Protection judiciaire de la jeunesse fait toujours suite à une décision judiciaire prise par le juge des enfants. Les motifs du placement du mineur sous mandat judiciaire sont très divers&nbsp;: comportements des jeunes mettant leur intégration sociale en danger, conduites de l&#8217;entourage mettant en danger l&#8217;intégrité des jeunes.</p>

<p class="spip">La <strong class="spip">justice des mineurs</strong> remplit deux missions&nbsp;: elle <strong class="spip">protège</strong> les jeunes en danger et <strong class="spip">juge</strong> les mineurs délinquants.</p>

<p class="spip">Avec la Convention internationale des droits de l&#8217;enfant du 20 novembre 1989 et sa transposition en droit interne, la législation française ainsi que la justice des mineurs prennent en compte la <strong class="spip">promotion des droits de l&#8217;enfant</strong>. La loi du 8 janvier 1993 institue le juge aux affaires familiales, celle du 17 juin 1998 permet aux mineurs victimes d&#8217;infractions sexuelles l&#8217;enregistrement audiovisuel de leur audition et la loi du 6 mars 2000 crée un Défenseur des enfants.</p>

<p class="spip">La loi du 2 janvier 2004 relative à l&#8217;<strong class="spip">accueil et à la protection de l&#8217;enfance</strong> prévoit, quant à elle, de créer un observatoire statistique national de l&#8217;enfance maltraitée, d&#8217;étendre les possibilités offertes aux associations de protection de l&#8217;enfance de se porter partie civile, de renforcer les sanctions contre l&#8217;exploitation des enfants au travail et de remplacer par une amende le dispositif administratif de suspension ou de suppression des allocations familiales en cas d&#8217;absentéisme scolaire.</p>]]>
	&lt;ul&gt;
		Sur la toile publique :
		
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.justice.gouv.fr/index.php?rubrique=10042&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. La justice des mineurs&quot;&gt;La justice des mineurs&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=043001845&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. M-J Roig, Ph Douste-Blazy, sur les dispositifs de protection des mineurs en danger, le 7-07-2004&quot;&gt;M-J Roig, Ph Douste-Blazy, sur les dispositifs de protection des mineurs en danger, le 7-07-2004&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=043001845&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. M-J Roig, Ph Douste-Blazy, sur les dispositifs de protection des mineurs en danger, le 7-07-2004&quot;&gt;M-J Roig, Ph Douste-Blazy, sur les dispositifs de protection des mineurs en danger, le 7-07-2004&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=043000430&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. C Jacob, sur la lutte contre le tourisme sexuel, le 6-01-2004&quot;&gt;C Jacob, sur la lutte contre le tourisme sexuel, le 6-01-2004&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=033000840&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D Perben, sur la coop&#233;ration judiciaire europ&#233;enne en mati&#232;re de protection de l'enfance, le 3-03-2004&quot;&gt;D Perben, sur la coop&#233;ration judiciaire europ&#233;enne en mati&#232;re de protection de l'enfance, le 3-03-2004&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000066.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Les enfants du net : l'exposition des mineurs aux contenus pr&#233;judiciables sur l'internet &quot;&gt;Les enfants du net : l'exposition des mineurs aux contenus pr&#233;judiciables sur l'internet &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=043001475&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. C Vautrin, sur la pr&#233;vention de la d&#233;linquance le 15-04-2004 et le 29-04-2004&quot;&gt;C Vautrin, sur la pr&#233;vention de la d&#233;linquance le 15-04-2004 et le 29-04-2004&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=033002979&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D Perben, sur la poursuite de l'exp&#233;rience des centres &#233;ducatifs ferm&#233;s, le 9-09-2003&quot;&gt;D Perben, sur la poursuite de l'exp&#233;rience des centres &#233;ducatifs ferm&#233;s, le 9-09-2003&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000291.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Mission sur les s&#233;jours de rupture &#224; l'&#233;tranger (2004)&quot;&gt;Mission sur les s&#233;jours de rupture &#224; l'&#233;tranger (2004)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000310.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Rapport d'activit&#233; 2003&quot;&gt;Rapport d'activit&#233; 2003&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/034000435.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. La protection judiciaire de la jeunesse&quot;&gt;La protection judiciaire de la jeunesse&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=033000444&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D Perben, sur la proposition de loi sur la cr&#233;ation d'une d&#233;l&#233;gation parlementaire consacr&#233;e aux droits des enfants, le 13-02-2002&quot;&gt;D Perben, sur la proposition de loi sur la cr&#233;ation d'une d&#233;l&#233;gation parlementaire consacr&#233;e aux droits des enfants, le 13-02-2002&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000558.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Rapport annuel du D&#233;fenseur des enfants au Pr&#233;sident de la R&#233;publique et au Parlement : ann&#233;e 2004&quot;&gt;Rapport annuel du D&#233;fenseur des enfants au Pr&#233;sident de la R&#233;publique et au Parlement : ann&#233;e 2004&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		&lt;/ul&gt;
		
		
		
		
	
</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>Les r&#233;ponses &#224; la d&#233;linquance des mineurs &#224; partir de 2002</title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/jeunes-justice/reponses-delinquance-mineurs/reponses-delinquance-mineurs-partir-2002.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/jeunes-justice/reponses-delinquance-mineurs/reponses-delinquance-mineurs-partir-2002.html</id>
    <updated>2005-09-07T22:00:00Z</updated>
    <published>2005-09-07T22:00:00Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">La pouss&#233;e continue du sentiment d'ins&#233;curit&#233; et la progression des atteintes aux biens engendrent, &#224; partir de 1995, une s&#233;rie d'inflexions des proc&#233;dures de la justice des mineurs dans le sens d'un raccourcissement des d&#233;lais et l'acc&#233;l&#233;ration des proc&#233;dures. &lt;br /&gt;La loi d'orientation et de programmation pour la justice du 9 septembre 2002 marque un durcissement sensible de la r&#233;ponse p&#233;nale &#224; la d&#233;linquance des mineurs. &lt;br /&gt;Outre la r&#233;affirmation du principe de la responsabilit&#233; p&#233;nale des mineurs d&#232;s lors (...)
</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><![CDATA[<p class="spip">La poussée continue du sentiment d&#8217;insécurité et la progression des atteintes aux biens engendrent, à partir de 1995, une série d&#8217;inflexions des procédures de la justice des mineurs dans le sens d&#8217;un <strong class="spip">raccourcissement des délais</strong> et l&#8217;<strong class="spip">accélération des procédures</strong>.</p>
<dl class='spip_document_168 spip_documents spip_documents_right'  style='float:right;'>
<dt><img src='IMG/jpg/justice_avocat-2.jpg' width='200' height='136' alt='JPEG - 25.9 ko' /></dt>
<dt class='spip_doc_titre' style='width:200px;'><strong>Le durcissement de la réponse pénale à la délinquance des mineurs se traduit par un raccourcissement des délais et l&#8217;accélération des procédures.</strong></dt>
<dd class='spip_doc_descriptif' style='width:200px;'>© dF photo Sophie Chivet/Vu</dd>
</dl>
<p class="spip">La <strong class="spip">loi d&#8217;orientation et de programmation pour la justice</strong> du 9 septembre 2002 marque un durcissement sensible de la réponse pénale à la délinquance des mineurs.</p>

<p class="spip">Outre la réaffirmation du principe de la <strong class="spip">responsabilité pénale des mineurs</strong> dès lors qu&#8217;ils sont dotés de discernement, la loi prévoit la création de "centres éducatifs fermés" pour les mineurs âgés de 13 à 18 ans faisant l&#8217;objet d&#8217;un contrôle judiciaire ou d&#8217;un sursis avec mise à l&#8217;épreuve.</p>

<p class="spip">La loi assouplit les conditions de la retenue judiciaire des 10-13 ans et instaure à leur endroit des "sanctions éducatives".</p>

<p class="spip">Elle rend possible le placement sous contrôle judiciaire et en détention provisoire des mineurs de 13-16 ans ainsi que "le jugement à délai rapproché" pour les multirécidivistes.</p>

<p class="spip">Avec le durcissement de la réponse pénale à la délinquance des mineurs, et pour désengorger les tribunaux, la justice doit cependant trouver de <strong class="spip">nouveaux modes de gestion</strong> pour les contentieux dits "de masse".</p>

<p class="spip">La diversification des modes de réponses s&#8217;est notamment traduite par la relance des mesures alternatives aux poursuites et à l&#8217;emprisonnement contenues dans la <strong class="spip">loi du 9 mars 2004 sur l&#8217;adaptation de la justice aux nouvelles formes de criminalité</strong>. A l&#8217;initiative du Sénat en 2003, le loi prévoit que le juge des enfants exerce désormais l&#8217;ensemble des attributions dévolues au juge de l&#8217;application des peines (JAP) afin de renforcer la continuité du suivi des mineurs délinquants. Dans son volet "Lutte contre les discriminations", la loi instaure un <strong class="spip">stage de citoyenneté</strong> et aggrave les sanctions en la matière.</p>

<p class="spip">Le ministère de la justice a demandé que soit réactivée la procédure du <strong class="spip">rappel à la loi</strong> et a présenté, conjointement avec le ministère de l&#8217;intérieur et le ministère de la jeunesse, des sports et de la vie associative de nouvelles mesures pour lutter contre la <strong class="spip">violence</strong> et les <strong class="spip">actes racistes</strong> dans les <strong class="spip">stades</strong>.</p>]]>
	&lt;ul&gt;
		Sur la toile publique :
		
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000775140&amp;fastPos=3&amp;fastReqId=1007523584&amp;categorieLien=id&amp;oldAction=rechTexte&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Loi n&#176; 2002-1138 du 9 septembre 2002 d'orientation et de programmation pour la justice &quot;&gt;Loi n&#176; 2002-1138 du 9 septembre 2002 d'orientation et de programmation pour la justice &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/jeunes_justice_2005/circ100902.pdf&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Circulaire du 10 septembre 2002 pr&#233;sentant les diff&#233;rentes dispositions de droit p&#233;nal et de proc&#233;dure p&#233;nale de la loi du 9 septembre 2002&quot;&gt;Circulaire du 10 septembre 2002 pr&#233;sentant les diff&#233;rentes dispositions de droit p&#233;nal et de proc&#233;dure p&#233;nale de la loi du 9 septembre 2002&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/avis_def.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. L'avis de la d&#233;fenseure des enfants le 8-07-2002&quot;&gt;L'avis de la d&#233;fenseure des enfants le 8-07-2002&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/jeunes_justice_2005/observations_cnil.htm&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Les observations de la Commission nationale consultative des droits de l'homme le 15-07-2002&quot;&gt;Les observations de la Commission nationale consultative des droits de l'homme le 15-07-2002&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=033002979&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D Perben, sur la poursuite de l'exp&#233;rience des centres &#233;ducatifs ferm&#233;s, le 9-09-2003&quot;&gt;D Perben, sur la poursuite de l'exp&#233;rience des centres &#233;ducatifs ferm&#233;s, le 9-09-2003&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=JUSX0300028L&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Loi portant adaptation de la justice aux &#233;volutions de la criminalit&#233; (9-03-04)&quot;&gt;Loi portant adaptation de la justice aux &#233;volutions de la criminalit&#233; (9-03-04)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/jeunes_justice_2005/com050204.htm&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Rappels concernant le projet de loi relatif &#224; l'adaptation de la Justice aux nouvelles formes de criminalit&#233;, dit &quot;Perben II&quot; (communiqu&#233; de presse du 5-02-04)&quot;&gt;Rappels concernant le projet de loi relatif &#224; l'adaptation de la Justice aux nouvelles formes de criminalit&#233;, dit &quot;Perben II&quot; (communiqu&#233; de presse du 5-02-04)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.senat.fr/leg/tas02-110.html&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Proposition de loi adopt&#233;e par le S&#233;nat relative &#224; l'application des peines concernant les mineurs le 20 mai 2003&quot;&gt;Proposition de loi adopt&#233;e par le S&#233;nat relative &#224; l'application des peines concernant les mineurs le 20 mai 2003&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.senat.fr/cra/s20030520/s20030520H8.html#toc8&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. P.B&#233;dier, le 20-05-03&quot;&gt;P.B&#233;dier, le 20-05-03&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.assemblee-nationale.fr/12/rap-info/i1953.asp&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Rapport sur la mise en application de la loi du 9 mars 2004 portant adaptation de la justice aux &#233;volutions de la criminalit&#233; (24-11-04)&quot;&gt;Rapport sur la mise en application de la loi du 9 mars 2004 portant adaptation de la justice aux &#233;volutions de la criminalit&#233; (24-11-04)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/jeunes_justice_2005/securite_stade.htm&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. De nouveaux moyens pour lutter contre la violence dans les stades (20-12-04)&quot;&gt;De nouveaux moyens pour lutter contre la violence dans les stades (20-12-04)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		&lt;/ul&gt;
		
		
		
		
	
</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>Jeunes et Justice en Europe</title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/jeunes-justice/jeunes-justice-europe/jeunes-justice-europe.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/jeunes-justice/jeunes-justice-europe/jeunes-justice-europe.html</id>
    <updated>2005-09-07T22:00:00Z</updated>
    <published>2005-09-07T22:00:00Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">L'Union europ&#233;enne et les jeunes &lt;br /&gt;L'examen des trait&#233;s de l'Union europ&#233;enne r&#233;v&#232;le toute l'&#233;tendue de la dimension europ&#233;enne des questions de jeunesse dans un grand nombre de domaines. Parmi les initiatives r&#233;centes en ce domaine, l'adoption en avril 2000 par le Conseil des ministres et le Parlement europ&#233;en du programme JEUNESSE, la publication en novembre 2001 par la Commission d'un &quot;livre blanc&quot; intitul&#233; &quot;Un nouvel &#233;lan pour la jeunesse europ&#233;enne&quot; . &lt;br /&gt;Toutefois, la coop&#233;ration en mati&#232;re de justice (...)
</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><![CDATA[<p class="spip"><br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;<strong class="spip">L&#8217;Union européenne et les jeunes</strong></p>

<p class="spip">L&#8217;examen des traités de l&#8217;Union européenne révèle toute l&#8217;étendue de la dimension européenne des questions de jeunesse dans un grand nombre de domaines. Parmi les initiatives récentes en ce domaine, l&#8217;adoption en avril 2000 par le Conseil des ministres et le Parlement européen du <strong class="spip">programme JEUNESSE</strong>, la publication en novembre 2001 par la Commission d&#8217;un <a href="http://europa.eu.int/comm/youth/whitepaper/download/whitepaper_fr.pdf" target="_blank">"livre blanc"</a> intitulé "Un nouvel élan pour la jeunesse européenne" .</p>

<p class="spip">Toutefois, la coopération en matière de justice et affaires intérieures (CJAI) n&#8217;est pas mise en oeuvre comme les autres politiques communautaires. Les <strong class="spip">pouvoirs</strong> de la Commission européenne, du Parlement européen et de la Cour de Justice sont <strong class="spip">limités</strong>. Le Conseil des ministres de l&#8217;UE a, quant à lui, adopté en 1997 une résolution sur les mineurs non-accompagnés ressortissants de pays tiers. Les principes et objectifs du régime d&#8217;asile européen, définis et fixés par le Traité d&#8217;Amsterdam et le Conseil européen de Tampere des 15 et 16 octobre 1999, prennent en compte la situation des <strong class="spip">mineurs demandeurs d&#8217;asile</strong>.</p>

<p class="spip">C&#8217;est dans un autre cadre réglementaire, l&#8217;<strong class="spip">audiovisuel</strong>, que la Commission a amorcé, avec le Livre Vert de 1996 sur la protection des mineurs et la dignité humaine, une réflexion sur la dimension éthique de la société de l&#8217;information et sur la manière dont l&#8217;intérêt général peut être protégé dans les nouveaux services. Ces travaux ont abouti à l&#8217;adoption par le Conseil européen de la <strong class="spip">recommandation</strong> sur la protection des mineurs et de la dignité humaine dans les services audiovisuels et d&#8217;information le <strong class="spip">24 septembre 1998</strong>. La recommandation a été suivie de la publication, en 2001 et 2003, de deux rapports d&#8217;évaluation de la Commission au Parlement européen sur l&#8217;état des progrès réalisés par les États membres. Le 30 avril 2004, la Commission a proposé une <strong class="spip">recommandation additionnelle</strong> sur "la protection des mineurs et de la dignité humaine et le droit de réponse en lien avec la compétitivité de l&#8217;industrie européenne des services audiovisuels et d&#8217;information".</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;<strong class="spip">Les contributions du Conseil de l&#8217;Europe à la prévention et du traitement de la délinquance juvénile</strong></p>

<p class="spip">Le Conseil de l&#8217;Europe agit dans tous les domaines touchant aux droits de l&#8217;homme. Pour les jeunes, son principal objectif est la définition de politiques européennes communes qui encouragent leur participation à la <strong class="spip">vie de la cité</strong>, et leur permettent de meilleures opportunités d&#8217;éducation et d&#8217;emploi. Le Comité des ministres adopte des résolutions en vue d&#8217;instaurer des principes communs en matière de <strong class="spip">protection de la jeunesse</strong> et de <strong class="spip">politique criminelle</strong>.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;<strong class="spip">Les contributions de la France à la protection de la jeunesse en Europe</strong></p>

<p class="spip">Dans le cadre d&#8217;un espace judiciaire européen élargi, avec l&#8217;arrivée de nouveaux États membres, la France a souligné, en 2003, la nécessité d&#8217;adapter les moyens de la justice pénale au niveau national, européen et international dans le domaine de la <strong class="spip">lutte contre la pédopornographie en ligne</strong>.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;<strong class="spip">Les études du Service des affaires européennes du Sénat sur la lutte contre la délinquance juvénile et sur différents aspects de la justice des mineurs</strong></p>

<p class="spip">Le Service des affaires européennes du <strong class="spip">Sénat</strong> a mené des <strong class="spip">études comparatives</strong> présentant la politique de lutte contre la <strong class="spip">délinquance juvénile</strong> dans les pays voisins de la France (Allemagne, Angleterre et Pays de Galles, Belgique, Espagne, Pays-Bas et Suisse). Le Sénat analyse également comment sont mises en oeuvre la répression de l&#8217;inceste ou la lutte contre la pornographie enfantine en Europe, ou encore les différentes politiques concernant la consommation du cannabis.</p>]]>
	&lt;ul&gt;
		Sur la toile publique :
		
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://europa.eu.int/comm/justice_home/doc_centre/asylum/children/doc_asylum_children_fr.htm&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Accorder une attention particuli&#232;re &#224; la situation des mineurs demandant l'asile dans l'Union europ&#233;enne&quot;&gt;Accorder une attention particuli&#232;re &#224; la situation des mineurs demandant l'asile dans l'Union europ&#233;enne&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://europa.eu.int/comm/avpolicy/regul/new_srv/pmhd_fr.htm&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. La protection des mineurs et de la dignit&#233; humaine dans les services audiovisuels et d'information (mise &#224; jour : 03-05-04)&quot;&gt;La protection des mineurs et de la dignit&#233; humaine dans les services audiovisuels et d'information (mise &#224; jour : 03-05-04)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://assembly.coe.int/Documents/WorkingDocs/doc04/FDOC10199.htm&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Interdire le ch&#226;timent corporel des enfants en Europe&quot;&gt;Interdire le ch&#226;timent corporel des enfants en Europe&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://wcd.coe.int/ViewDoc.jsp?id=70073&amp;BackColorInternet=B9BDEE&amp;BackColorIntranet=FFCD4F&amp;BackColorLogged=FFC679&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Recommandation concernant les nouveaux modes de traitement de la d&#233;linquance juv&#233;nile et le r&#244;le de la justice des mineurs&quot;&gt;Recommandation concernant les nouveaux modes de traitement de la d&#233;linquance juv&#233;nile et le r&#244;le de la justice des mineurs&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.senat.fr/lc/lc133/lc133.html&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Les infractions sexuelles commises sur les mineurs (mars 2004)&quot;&gt;Les infractions sexuelles commises sur les mineurs (mars 2004)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.senat.fr/lc/lc102/lc102.html&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. La r&#233;pression de l'inceste (f&#233;vrier 2002)&quot;&gt;La r&#233;pression de l'inceste (f&#233;vrier 2002)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.senat.fr/lc/lc90/lc90.html&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. La lutte contre la pornographie enfantine (mai 2001)&quot;&gt;La lutte contre la pornographie enfantine (mai 2001)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.senat.fr/lc/lc53/lc53_mono.html&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. La lutte contre la d&#233;linquance juv&#233;nile (mars 1999)&quot;&gt;La lutte contre la d&#233;linquance juv&#233;nile (mars 1999)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/jeunes_justice_2005/conf291003.pdf&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Op&#233;ration &quot;Europe, les jeunes imaginent ton droit&quot; (Londres, 30-10-03)&quot;&gt;Op&#233;ration &quot;Europe, les jeunes imaginent ton droit&quot; (Londres, 30-10-03)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=033000840&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D. Perben, &#224; Ath&#232;nes le 3-03-03&quot;&gt;D. Perben, &#224; Ath&#232;nes le 3-03-03&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		&lt;/ul&gt;
		
		
		
		
	
</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>Chiffres-cl&#233;s</title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/jeunes-justice/chiffres-cles/chiffres-cles.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/jeunes-justice/chiffres-cles/chiffres-cles.html</id>
    <updated>2004-12-12T23:00:00Z</updated>
    <published>2004-12-12T23:00:00Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">Sur le site du minist&#232;re de la Justice, dans Etudes et statistiques Justice, on pourra consulter les Chiffres-cl&#233;s de la Justice &#224; partir d'un sommaire pr&#233;sent&#233; sous forme de tableau. Dans ce tableau figure la &quot;Justice des mineurs&quot; qui fournit les chiffres les plus r&#233;cents concernant les mineurs en danger, les mineurs d&#233;linquants ainsi que l'activit&#233; des &#233;tablissements et des services de la direction de la direction de la protection de la jeunesse. &lt;br /&gt;L'Annuaire statistique de la justice, publi&#233; tous (...)
</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><![CDATA[<p class="spip"><br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Sur le site du ministère de la Justice, dans Etudes et statistiques Justice, on pourra consulter les <strong class="spip">Chiffres-clés de la Justice</strong> à partir d&#8217;un sommaire présenté sous forme de tableau. Dans ce tableau figure la <strong class="spip">"Justice des mineurs"</strong> qui fournit les chiffres les plus récents concernant les mineurs en danger, les mineurs délinquants ainsi que l&#8217;activité des établissements et des services de la direction de la direction de la protection de la jeunesse.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;L&#8217;<strong class="spip">Annuaire statistique de la justice</strong>, publié tous les ans, est l&#8217;ouvrage de référence sur l&#8217;évolution de l&#8217;ensemble des phénomènes juridiques et judiciaires. Dans sa partie Mineurs et Justice, sont détaillées l&#8217;activité des parquets pour mineurs et l&#8217;activité des juges et tribunaux pour mineurs délinquants et pour mineurs en danger. Sont également recensées les condamnations des mineurs pour crimes et délits (selon la nature du crime ou de l&#8217;infraction et selon la nature de la peine).</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le dossier d&#8217;information à propos du <strong class="spip">projet de loi d&#8217;orientation et de programmation pour la justice</strong>, intitulé "Justice&nbsp;: les moyens d&#8217;agir" comporte également une série de chiffres clés se rapportant à la population pénitentiaire, à l&#8217;évolution de la population carcérale, à la délinquance des mineurs ainsi qu&#8217;à la Protection judiciaire de la jeunesse.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">budget 2003</strong> correspond à la première année de mise en oeuvre de la loi d&#8217;orientation et de programmation quinquennale pour la justice qui a été adoptée par le Parlement le 9 septembre 2002. Il ouvre des moyens représentant le cinquième du total prévu dans cette programmation. Le budget 2003 de la Justice constitue le premier acte de la mise en application de cette loi. Il prévoit une progression globale du budget de 7,43% et le doublement du rythme de programme des investissements.</p>]]>
	&lt;ul&gt;
		Sur la toile publique :
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.justice.gouv.fr/index.php?rubrique=10054&amp;ssrubrique=10303&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Les Chiffres cl&#233;s de la Justice&quot;&gt;Les Chiffres cl&#233;s de la Justice&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.justice.gouv.fr/index.php?rubrique=10054&amp;ssrubrique=10304&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Annuaire statistique de la Justice&quot;&gt;Annuaire statistique de la Justice&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/chiffrescles_dp_lopj.pdf&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Les Chiffres cl&#233;s de la LOPJ &quot;&gt;Les Chiffres cl&#233;s de la LOPJ &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/budget_2003_justice_dp.pdf&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Pr&#233;sentation du budget 2003 du minist&#232;re de la Justice&quot;&gt;Pr&#233;sentation du budget 2003 du minist&#232;re de la Justice&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		&lt;/ul&gt;
		
		
		
		
	
</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>Les principaux textes et les r&#233;formes r&#233;cemment adopt&#233;es</title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/jeunes-justice/textes-reference/principaux-textes-reformes-recemment-adoptees.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/jeunes-justice/textes-reference/principaux-textes-reformes-recemment-adoptees.html</id>
    <updated>2004-09-07T22:00:00Z</updated>
    <published>2004-09-07T22:00:00Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">Les textes fondateurs de la justice des mineurs &lt;br /&gt;L'ordonnance du 2 f&#233;vrier 1945 &lt;br /&gt;Le texte de l'ordonnance &lt;br /&gt;Modifications apport&#233;es &#224; l'ordonnance n&#176; 45-174 du 2 f&#233;vrier 1945 relative &#224; l'enfance d&#233;linquante par la loi d'orientation et de programmation pour la justice &lt;br /&gt;L'ordonnance du 23 d&#233;cembre 1958 relative &#224; la protection de l'enfance et de l'adolescence en danger &lt;br /&gt;Le texte de l'ordonnance (fac simil&#233;) &lt;br /&gt;La loi d'orientation et de programmation pour la justice du 9 (...)
</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><![CDATA[<p class="spip"><strong class="spip">Les textes fondateurs de la justice des mineurs</strong></p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;<strong class="spip">L&#8217;ordonnance du 2 février 1945</strong></p>

<ul class="spip"><li class="spip"> <a href="http://www.legifrance.gouv.fr/texteconsolide/PJFAP.htm" class="spip_out">Le texte de l&#8217;ordonnance</a></li><li class="spip"> <a href="/documents-vp/modifs_ord_45.pdf" class="spip_out">Modifications apportées à l&#8217;ordonnance n&#176;&nbsp;45-174 du 2 février 1945 relative à l&#8217;enfance délinquante par la loi d&#8217;orientation et de programmation pour la justice</a></li></ul>
<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;<strong class="spip">L&#8217;ordonnance du 23 décembre 1958 relative à la protection de l&#8217;enfance et de l&#8217;adolescence en danger</strong></p>

<ul class="spip"><li class="spip"> <a href="/documents-vp/jeunes_justice_2005/JO195811770.pdf">Le texte de l&#8217;ordonnance (fac similé)</a></li></ul>
<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;<strong class="spip">La loi d&#8217;orientation et de programmation pour la justice du 9 septembre 2002</strong></p>

<ul class="spip"><li class="spip"> <a href="/documents-vp/exposemotifs.pdf">Exposé des motifs</a></li><li class="spip"> <a href="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000775140&amp;fastPos=3&amp;fastReqId=1007523584&amp;categorieLien=id&amp;oldAction=rechTexte" class="spip_out">Loi n&#176;&nbsp;2002-1138 du 9 septembre 2002</a> d&#8217;orientation et de programmation pour la justice</li><li class="spip"> <a href="/documents-vp/jeunes_justice_2005/circ100902.pdf">Circulaire du 10 septembre 2002 présentant les différentes dispositions de droit pénal et de procédures pénale de la loi d&#8217;orientation et de programmation pour la justice du 9 septembre 2002</a></li></ul>]]>
	
		
		
		
	
</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>Bibliographie</title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/jeunes-justice/bibliographie/bibliographie.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/jeunes-justice/bibliographie/bibliographie.html</id>
    <updated>2004-09-08T22:00:00Z</updated>
    <published>2004-09-08T22:00:00Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">Untitled Document &lt;br /&gt;Actualit&#233;s Sociales Hebdomadaires.- &quot;La r&#233;forme de la justice p&#233;nale des mineurs : la loi d'orientation et de programmation pour la justice&quot;, ASH n&#176; 2276, 13 septembre 2002 et ASH n&#176; 2278, 27 septembre 2002. &lt;br /&gt;AUBUSSON DE CAVARLAY (B.).- &quot;La mesure de la d&#233;linquance juv&#233;nile : une question d'&#233;valuation de la politique p&#233;nale&quot;, CESDIP - CNRS, 1998. &lt;br /&gt;BLAYA (C.), DEBARBIEUX (E.).- &quot;La fabrication sociale de la violence en milieu (...)
</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><![CDATA[<head>
<title>Untitled Document</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=iso-8859-1">
</head>

<body bgcolor="#FFFFFF" text="#000000">
<p class="TexteVerdana"><b>Actualit&eacute;s Sociales Hebdomadaires</b>.- &quot;La 
  r&eacute;forme de la justice p&eacute;nale des mineurs : la loi d'orientation 
  et de programmation pour la justice&quot;, <i>ASH</i> n&deg; 2276, 13 septembre 
  2002 et <i>ASH</i> n&deg; 2278, 27 septembre 2002.</p>
<p class="TexteVerdana"><b>AUBUSSON DE CAVARLAY (B.)</b>.- &quot;La mesure de 
  la d&eacute;linquance juv&eacute;nile : une question d'&eacute;valuation de 
  la politique p&eacute;nale&quot;, CESDIP - CNRS, 1998. </p>
<p class="TexteVerdana"><b>BLAYA (C.), DEBARBIEUX (E.)</b>.- &quot;La fabrication 
  sociale de la violence en milieu scolaire&quot;, dans &quot;Souffrance et violences 
  &agrave; l'adolescence&quot;, collection <i>Actions sociales</i>, S&eacute;rie 
  Confrontations, ESF &eacute;diteur, Issy-les-Moulineaux, 2000, pp. 39 - 74.</p>
<p class="TexteVerdana"><b>BEBEAR (C.)</b>.- &quot;Des entreprises aux couleurs 
  de la France - Minorit&eacute;s visibles : Relever le d&eacute;fi de l'acc&egrave;s 
  &agrave; l'emploi et de l'int&eacute;gration dans l'entreprise&quot;, La Documentation 
  fran&ccedil;aise, Paris, 2004.<br>
  <font size="1"><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000573.shtml" target="_blank">http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000573.shtml</a><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000573.shtml"></a></font></p>
<p><b>BEGAG (A.)</b>.- &quot;La R&eacute;publique &agrave; ciel ouvert : rapport 
  &agrave; M. le ministre de l'int&eacute;rieur, de la s&eacute;curit&eacute; 
  int&eacute;rieure et des libert&eacute;s locales&quot;, La Documentation fran&ccedil;aise, 
  Paris, 2004.<br>
  <font size="1"><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000615.shtml" target="_blank">http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000615.shtml</a></font></p>
<p><b>BODY-GENDROT (S.), LE GUENNEC (N.), HERROU (M.)</b>.- &quot;Mission sur 
  les violences urbaines&quot;, La Documentation fran&ccedil;aise, Paris, 1998.</p>
<p class="TexteVerdana"><b>BRISSET (C.)</b>.- &quot;Rapport annuel du D&eacute;fenseur 
  des enfants au Pr&eacute;sident de la R&eacute;publique et au Parlement : ann&eacute;e 
  2004&quot;, La Documentation fran&ccedil;aise, Paris, 2004<br>
  <font size="1"><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000558.shtml" target="_blank">http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000558.shtml</a><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000558.shtml"></a></font></p>
<p class="TexteVerdana"><b>BRISSET (C.)</b>.- &quot;Les enfants face aux images 
  et aux messages violents diffus&eacute;s par les diff&eacute;rents supports 
  de communication : rapport de Mme Claire Brisset, D&eacute;fenseure des enfants, 
  &agrave; M. Dominique Perben, Garde des Sceaux, Ministre de la Justice&quot;, 
  D&eacute;fenseur des enfants, 2002<br>
  <span class="TexteVerdana10"><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/024000633.shtml" target="_blank"><font size="1">http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/024000633.shtml</font></a></span></p>
<p class="TexteVerdana"><b>BRISSET (C.)</b>.- &quot;Rapport au pr&eacute;sident 
  de la R&eacute;publique et au parlement : ann&eacute;e 2000 : une voix pour 
  des droits&quot;, D&eacute;fenseure des enfants, 2000.<br>
  <span class="TexteVerdana10"><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/004001894.shtml" target="_blank"><font size="1">http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/004001894.shtm</font></a></span><font size="1"><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/004001894.shtml">l</a></font></p>
<p class="TexteVerdana"><b>BRUEL (A.)</b>.- &quot;Assurer les bases de l'autorit&eacute; 
  parentale pour rendre les parents plus responsables&quot;, rapport pr&eacute;sent&eacute; 
  au Ministre de l'emploi et de la solidarit&eacute; au nom du groupe de travail 
  &quot;Paternit&eacute;&quot;, Minist&egrave;re de l'emploi et de la solidarit&eacute;, 
  1998, 26 p.</p>
<p class="TexteVerdana"><b>BRUSCHI Christian</b> <b>(sous la dir.)</b>, &quot;Parquet 
  et politique p&eacute;nale depuis le XIX&egrave;me si&egrave;cle&quot;, PUF 
  (collection <i>Droit et Justice</i>), Paris, 2002, 381 p.</p>
<p class="TexteVerdana"><b>CARESCHE (C.), PANDRAUD (R.)</b>.- &quot;Mission parlementaire 
  relative &agrave; la cr&eacute;ation d'un observatoire de la d&eacute;linquance&quot;, 
  2002, 60 p.<br>
  <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/024000053.shtml" target="_blank"><span class="TexteVerdana10"><font size="1">http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/024000053.shtml</font></span></a> 
  <br>
</p>
<p class="TexteVerdana"><b>CARLE (J-C.), SCHOSTECK (J-P.)</b>.- &quot;Rapport 
  de la Commission d'enqu&ecirc;te sur la d&eacute;linquance des mineurs, cr&eacute;&eacute;e 
  en vertu d'une r&eacute;solution adopt&eacute;e par le S&eacute;nat le 12 f&eacute;vrier 
  2002&quot;, (<i>Les Rapports du S&eacute;nat</i>, n&deg; 340), S&eacute;nat, 
  2002.<br>
  <span class="TexteVerdana10"><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/024000437.shtml" target="_blank"><font size="1">http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/024000437.shtml</font></a></span></p>
<p class="TexteVerdana"><b>CARRA (C.), FAGGIANELLI (D.)</b>.- &quot;Ecole et violences&quot;, 
  <i>Probl&egrave;mes politiques et sociaux</i>, n&deg; 881, La Documentation 
  fran&ccedil;aise, Paris, 4 octobre 2002.</p>
<p class="TexteVerdana"><b>CHARVET (D.), ANDRIEU (P-J.), LABADIE (F.)</b>.- &quot;Jeunesse, 
  le devoir d'avenir&quot;, Commissariat g&eacute;n&eacute;ral du plan, La Documentation 
  fran&ccedil;aise, Paris, 2001, 444 p.</p>
<p><b>CHOQUET (M.), LEDOUX (S.), HASSLER (C.), PARE (C.)</b>.- &quot;Adolescents 
  de la Protection judiciaire de la jeunesse et sant&eacute;&quot;, Etude de la 
  Direction de la protection judiciaire de la jeunesse, MILDT, 1998, 146 p.</p>
<p class="TexteVerdana"><b>CHOQUET (M.), LEDOUX (S.)</b>.- &quot;Adolescents. 
  Enqu&ecirc;te nationale&quot;, Les &eacute;ditions INSERM, Paris, 1994.</p>
<p class="TexteVerdana"><b>COUR DES COMPTES</b>.- &quot;La protection judiciaire 
  de la jeunesse : rapport au Pr&eacute;sident de la R&eacute;publique suivi des 
  r&eacute;ponses des administrations et organismes int&eacute;ress&eacute;s&quot;, 
  2003.<br>
  <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/034000435.shtml" target="_blank"><font size="1">http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/034000435.shtml</font></a></p>
<p class="TexteVerdana"><b>COUR DES COMPTES</b>.- &quot;Le dispositif de lutte 
  contre la toxicomanie, Rapport public particulier&quot;, Editions du journal 
  officiel, Paris, 1998, 248 p.</p>
<p class="TexteVerdana"><b>DAMON (J.)</b>.- &quot;Les incivilit&eacute;s&quot;, 
  <i>Probl&egrave;mes politiques et sociaux</i>, n&deg; 836, La Documentation 
  fran&ccedil;aise, Paris, 24 mars 2000.</p>
<p class="TexteVerdana"><b>DEBARBIEUX (E.)</b>.- &quot;La violence en milieu scolaire 
  : statistiques officielles, victimations et multivictimations&quot;, dossier 
  &quot;Etat, soci&eacute;t&eacute; et d&eacute;linquance&quot;, <i>Cahiers fran&ccedil;ais</i>, 
  n&deg; 308, La Documentation fran&ccedil;aise, Paris, mai - juin 2002, pp. 50 
  - 58. </p>
<p class="TexteVerdana"><b>DELORS (J.)</b>.- &quot;Les enfants pauvres en France&quot;, 
  Conseil de l'emploi, des revenus et de la coh&eacute;sion sociale, La Documentation 
  fran&ccedil;aise, Paris, 2004.<br>
  <font size="1"><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/044000076/index.shtml" target="_blank">http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000076.shtm</a></font>l</p>
<p class="TexteVerdana"><b>DESCHAMPS (J-P.)</b>.- &quot;Le Contradictoire et la 
  communication des dossiers en assistance &eacute;ducative : rapport au ministre 
  de la Justice&quot;, Minist&egrave;re de la justice, 2001.<font size="1"><br>
  <span class="TexteVerdana10"><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/014000273.shtml" target="_blank">http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/014000273.shtml</a></span></font></p>
<p class="TexteVerdana"><b>DE FOUCAULD (J-B.), ROTH (N.)</b>.- &quot;Pour une 
  autonomie responsable et solidaire : rapport au Premier ministre&quot;, Commission 
  nationale pour l'autonomie des jeunes, La Documentation fran&ccedil;aise, Paris, 
  2002, 224 p.</p>
<p class="TexteVerdana"><b>DUPONT-BOUCHAT (M-S.)</b>.- &quot;Enfance et justice 
  au XIX&egrave;me si&egrave;cle : essais d'histoire compar&eacute;e de la protection 
  de l'enfance, 1820 - 1914&quot;, PUF (collection <i>Droit et Justice</i>), Paris, 
  2001, 443 p.</p>
<p class="TexteVerdana"><b>EDELSTEIN (L.).- FRANCISCA (J.)</b>.- &quot;Justice 
  des mineurs et protection de l'enfance en Europe&quot;, Syndicat national des 
  personnels de l'&eacute;ducation surveill&eacute;e, Direction de la Protection 
  judiciaire de la jeunesse, SNPES Publications, Paris, 1997.</p>
<p class="TexteVerdana"><b>Forum des droits sur l'internet</b>.- &quot;Les enfants 
  du net : l'exposition des mineurs aux contenus pr&eacute;judiciables sur l'internet&quot;, 
  La Documentation fran&ccedil;aise, Paris, 2004.<br>
  <font size="1"><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000066.shtml" target="_blank">http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000066.shtml</a></font></p>
<p class="TexteVerdana"><b>HAUT COMITE DE LA SANTE PUBLIQUE</b>.- &quot;La Souffrance 
  psychique des adolescents et des jeunes adultes&quot;, 2000.<br>
  <span class="TexteVerdana10"><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/014000155.shtml" target="_blank"><font size="1">http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/014000155.shtml</font></a></span></p>
<p class="TexteVerdana"><b>IGAS</b>.- &quot;Enqu&ecirc;te sur la pr&eacute;vention 
  et la prise en charge des adolescents et jeunes adultes souffrant de troubles 
  psychiatriques&quot;<br>
  Paris, 2004.<br>
  <font size="1"><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000154.shtml" target="_blank">http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000154.shtml</a><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000154.shtml"></a></font></p>
<p class="TexteVerdana"><b>KRIEGEL (B.)</b>.- &quot;La violence &agrave; la t&eacute;l&eacute;vision 
  : rapport de Mme Blandine Kriegel &agrave; M. Jean-Jacques Aillagon ministre 
  de la culture et de la communication&quot;, Minist&egrave;re de la culture et 
  de la communication, Mission d'&eacute;valuation, d'analyse et de propositions 
  relatives aux repr&eacute;sentations violentes &agrave; la t&eacute;l&eacute;vision, 
  2002-11.<br>
  <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/024000584.shtml" target="_blank"><font size="1">http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/024000584.shtml</font></a></p>
<p class="TexteVerdana"><b>LAGRANGE (H.)</b>.- &quot;De l'affrontement &agrave; 
  l'esquive, violences, d&eacute;linquances et usages des drogues&quot;, Syros, 
  Paris, 2001, 299 p.</p>
<p class="TexteVerdana"><b>LAZERGES (C), BALDUYCK (J-P.)</b>.- &quot;R&eacute;ponses 
  &agrave; la d&eacute;linquance des mineurs : rapport au Premier Ministre&quot; 
  (<i>Collection des rapports officiels</i>), Premier ministre, 1998.<br>
  <span class="TexteVerdana10"><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/984001146.shtml" target="_blank"><font size="1">http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/984001146.shtml</font></a></span></p>
<p class="TexteVerdana"><b>LE MOIGNE (P.)</b>.- &quot;Le Traitement des intraitables 
  : l'organisation sociale de la r&eacute;cidive chez les jeunes&quot;, Groupement 
  d'int&eacute;r&ecirc;t public mission de recherche droit et justice, Institut 
  du d&eacute;veloppement social, Laboratoire d'&eacute;tude et de recherche sociales, 
  1998.<br>
  <span class="TexteVerdana10"><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/004000955.shtml" target="_blank"><font size="1">http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/004000955.shtml</font></a></span></p>
<p class="TexteVerdana"><b>Les Cahiers de la s&eacute;curit&eacute; int&eacute;rieure<br>
  </b>- &quot;Quartiers sensibles ici et ailleurs : entre volontarisme &eacute;tatique 
  et initiatives communautaires&quot;, IHESI, Paris, 2003.<br>
  - &quot;Jeunes sans foi ni loi ?&quot;, IHESI, Paris, 2001.<br>
</p>
<p class="TexteVerdana"><b>MACHARD (L.)</b>.- &quot;Les manquements &agrave; l'obligation 
  scolaire&quot;, Minist&egrave;re de la famille, Minist&egrave;re de la jeunesse, 
  de l'&eacute;ducation nationale et de la recherche, Minist&egrave;re de l'enseignement 
  scolaire, 2003-01.<br>
  <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/034000020.shtml" target="_blank"><font size="1">http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/034000020.shtml</font></a></p>
<p><b>MILBURN (P.)</b>.- &quot;La r&eacute;paration p&eacute;nale &agrave; l'&eacute;gard 
  des mineurs. El&eacute;ments d'analyse de l'application d'une mesure de justice 
  restaurative&quot;, GRASS (Groupe de recherche sur le social et la sociabilit&eacute;) 
  - CNRS (IRESCO), 2001.</p>
<p><b>MUCCHIELLI (L.)</b>.- &quot;La place de la famille dans la gen&egrave;se 
  de la d&eacute;linquance&quot;, <i>Regards sur l'actualit&eacute;</i>, n&deg; 
  268, La Documentation fran&ccedil;aise, Paris, f&eacute;vrier 2001, pp. 31-42.</p>
<p class="TexteVerdana"><b>MUCCHIELLI (L.)</b>.- &quot;Transformations de la famille 
  et d&eacute;linquance juv&eacute;nile&quot;, <i>Probl&egrave;mes politiques 
  et sociaux</i>, n&deg; 860, La Documentation fran&ccedil;aise, Paris, 20 juillet 
  2001.</p>
<p class="TexteVerdana"><b>Observatoire fran&ccedil;ais des drogues et des toxicomanies</b>.- 
  &quot;Drogues &agrave; l'adolescence - Niveaux et contextes d'usage de cannabis, 
  alcool, tabac et autres drogues &agrave; 17-18 ans en France - ESCAPAD 2003&quot;, 
  Paris, 2004.<br>
  <font size="1"><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000568.shtml" target="_blank">http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000568.shtml</a><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000568.shtml"></a></font></p>
<p class="TexteVerdana"><b>Observatoire national de l'action sociale d&eacute;centralis&eacute;e</b>.- 
  &quot;La d&eacute;centralisation et la protection de l'enfance : quelles r&eacute;ponses 
  pour quel danger ?&quot;, La Documentation fran&ccedil;aise, Paris, 2003. <br>
  <font size="1"><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000005.shtml" target="_blank">http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000005.shtml</a></font></p>
<p class="TexteVerdana"><b>Rapports pr&eacute;paratoires &agrave; la Conf&eacute;rence 
  de la famille 2004<br>
  </b>- &quot;Adolescence : projet personnel, engagements collectifs&quot; <br>
  <font size="1"><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000127.shtml" target="_blank">http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000127.shtml</a></font><br>
  - &quot;Adolescence, familles et loisirs&quot;<br>
  <font size="1"><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000125.shtml" target="_blank">http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000125.shtml</a></font><br>
  - &quot;Sant&eacute;, adolescence et familles&quot;<br>
  <font size="1"><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000128.shtml" target="_blank">http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000128.shtml</a><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000128.shtml"></a></font></p>
<p class="TexteVerdana"> <b>ROCHE (S.)</b>.- &quot;La d&eacute;linquance des jeunes, 
  les 13-19 ans racontent leurs d&eacute;lits&quot;, Seuil, Paris, 2001, 304 p.</p>
<p class="TexteVerdana"><b>ROSENCZVEIG (J-P.)</b>.- &quot;Le dispositif fran&ccedil;ais 
  de protection de l'enfance&quot;, Editions Jeunesse et droit, Li&egrave;ge, 
  1995.</p>
<p class="TexteVerdana"><b>ROUMAJON (Y.)</b>.- &quot;Enfants perdus, enfants punis 
  : histoire de la jeunesse d&eacute;linquante en France, huit si&egrave;cles 
  de controverses&quot;, R. Laffont, Paris, 1989, 350 p.</p>
<p class="TexteVerdana"><b>SAMET (C.)</b> <b>(sous la dir.)</b>.- &quot;Violence 
  et d&eacute;linquance des jeunes&quot;, <i>Les Etudes de la Documentation fran&ccedil;aise</i>, 
  La Documentation fran&ccedil;aise, Paris, 2001.</p>
<p class="TexteVerdana"><b>WYVEKENS (A.)</b>.- &quot;La justice des mineurs en 
  d&eacute;bat&quot;, dossier &quot;Etat, soci&eacute;t&eacute; et d&eacute;linquance&quot;, 
  <i>Cahiers fran&ccedil;ais</i>, n&deg; 308, La Documentation fran&ccedil;aise, 
  Paris, mai - juin 2002, pp. 65 - 70.</p>
</body>]]>
	
		
		
		
	
</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>Sites de r&#233;f&#233;rence</title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/jeunes-justice/selection-sites/sites-reference.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/jeunes-justice/selection-sites/sites-reference.html</id>
    <updated>2004-09-08T22:00:00Z</updated>
    <published>2004-09-08T22:00:00Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">Le site du minist&#232;re de la Justice &lt;br /&gt;http://www.justice.gouv.fr/ &lt;br /&gt;Le site de l'Ecole nationale de la magistrature &lt;br /&gt;http://www.enm.justice.fr/ &lt;br /&gt;Le site de la Mission de recherche Droit et Justice &lt;br /&gt;http://www.gip-recherche-justice.fr/ &lt;br /&gt;Le site du Centre de recherches sociologiques sur le droit et les institutions p&#233;nales (CESDIP) &lt;br /&gt;http://www.cesdip.org &lt;br /&gt;Le site de l'Institut national des hautes &#233;tudes de la s&#233;curit&#233; et de la justice (IHNESJ) &lt;br /&gt;http://www.inhesj.fr/ &lt;br /&gt;Le site p&#233;dagogique du minist&#232;re de (...)
</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><![CDATA[<ul class="spip"><li class="spip"> <strong class="spip">Le site du ministère de la Justice</strong>
<br /><a href="http://www.justice.gouv.fr/" target="_blank">http://www.justice.gouv.fr/</a></li></ul>
<ul class="spip"><li class="spip"> <strong class="spip">Le site de l&#8217;Ecole nationale de la magistrature</strong>
<br /><a href="http://www.enm.justice.fr/" target="_blank">http://www.enm.justice.fr/</a></li></ul>
<ul class="spip"><li class="spip"> <strong class="spip">Le site de la Mission de recherche Droit et Justice</strong>
<br /><a href="http://www.gip-recherche-justice.fr/" target="_blank">http://www.gip-recherche-justice.fr/</a></li></ul>
<ul class="spip"><li class="spip"> <strong class="spip">Le site du Centre de recherches sociologiques sur le droit et les institutions pénales (CESDIP)</strong>
<br /><a href="http://www.cesdip.org" target="_blank">http://www.cesdip.org</a></li></ul>
<ul class="spip"><li class="spip"> <strong class="spip">Le site de l&#8217;Institut national des hautes études de la sécurité et de la justice (IHNESJ)</strong>
<br /><a href="http://www.inhesj.fr/" target="_blank">http://www.inhesj.fr/</a></li></ul>
<ul class="spip"><li class="spip"> <strong class="spip">Le site pédagogique du ministère de l&#8217;éducation nationale</strong>
<br /><a href="http://www.eduscol.education.fr/D0001/r_navigation.htm" target="_blank">http://www.eduscol.education.fr/D0001/r_navigation.htm</a></li></ul>
<ul class="spip"><li class="spip"> <strong class="spip">Portail d&#8217;information de la jeunesse</strong> - ministère de la jeunesse, des sports et de la vie associative
<br /><a href="http://www.jeunesse.gouv.fr" target="_blank">http://www.jeunesse.gouv.fr</a></li></ul>
<ul class="spip"><li class="spip"> <strong class="spip">Le site de l&#8217;INJEP</strong>
Institut national de la jeunesse et de l&#8217;éducation populaire
<br /><a href="http://www.injep.fr" target="_blank">http://www.injep.fr</a></li></ul>
<ul class="spip"><li class="spip"> <strong class="spip">Le site du Défenseur des enfants</strong>
<br /><a href="http://www.defenseurdesenfants.fr" target="_blank">http://www.defenseurdesenfants.fr</a></li></ul>
<ul class="spip"><li class="spip"> <strong class="spip">Alex&nbsp;: le site des droits des jeunes</strong>
<br /><a href="http://www.droitsdesjeunes.gouv.fr" target="_blank">http://www.droitsdesjeunes.gouv.fr</a></li></ul>
<ul class="spip"><li class="spip"> <strong class="spip">Le CIDJ - Centre d&#8217;Information et de Documentation Jeunesse</strong>
<br /><a href="http://www.cidj.asso.fr" target="_blank">http://www.cidj.asso.fr</a></li></ul>
<ul class="spip"><li class="spip"> <strong class="spip">Le site web de la Mission Interministérielle de Lutte contre la Drogue et la Toxicomanie (MILDT)</strong>
<br /><a href="http://www.drogues.gouv.fr/" target="_blank">http://www.drogues.gouv.fr/</a></li></ul>]]>
	
		
		
		
	
</content>
  </entry>




</feed>
