<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" 
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xml:lang="fr" >

<title>La s&#233;curit&#233; int&#233;rieure (1995-2005) - Politiques publiques</title>
<subtitle>Fil du dossier politiques publiquesLa s&#233;curit&#233; int&#233;rieure (1995-2005) du portail vie-publique.fr</subtitle>
  
  <updated>2005-09-30T22:00:00Z</updated>
  
  <id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/securite-interieure/</id>
  <link href="http://www.vie-publique.fr/spip.php?page=rdp_viepubliquefr_polpublique_atom&amp;rub=103"/>
  <logo>http://www.vie-publique.fr/images/vie-publique_logotype.gif</logo>
  <rights>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</rights>
  <generator uri="http://www.spip.net/" version="1.9.2a">SPIP</generator>
	




  <entry xml:lang="fr">
    <title>&#201;volution des concepts et des pratiques</title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/securite-interieure/index/evolution-concepts-pratiques.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/securite-interieure/index/evolution-concepts-pratiques.html</id>
    <updated>2005-09-30T22:00:00Z</updated>
    <published>2005-09-30T22:00:00Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">Le d&#233;bat sur la s&#233;curit&#233; revient r&#233;guli&#232;rement sur le devant de la sc&#232;ne car la s&#233;curit&#233; repr&#233;sente un enjeu d&#233;terminant pour le citoyen et appelle des r&#233;ponses de la part des responsables politiques. &lt;br /&gt;La s&#251;ret&#233;, garante de l'exercice des libert&#233;s et des droits reconnus &#224; tous par la D&#233;claration des Droits de l'Homme et du Citoyen du 26 ao&#251;t 1789, est un devoir primordial de l'Etat. Aux termes de l'article 12, &quot;la garantie des droits de l'homme et du citoyen n&#233;cessite une force publique ; cette force est (...)
</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><![CDATA[<p class="spip">Le débat sur la sécurité revient régulièrement sur le devant de la scène car la sécurité représente un <strong class="spip">enjeu déterminant</strong> pour le citoyen et appelle des réponses de la part des responsables politiques.</p>

<p class="spip">La sûreté, garante de l&#8217;exercice des libertés et des droits reconnus à tous par la Déclaration des Droits de l&#8217;Homme et du Citoyen du 26 août 1789, est un devoir primordial de l&#8217;Etat. Aux termes de l&#8217;article 12, "la garantie des droits de l&#8217;homme et du citoyen nécessite une force publique&nbsp;; cette force est donc instituée pour l&#8217;avantage de tous, et non pour l&#8217;utilité particulière de ceux à qui elle est confiée".</p>

<p class="spip">Depuis l&#8217;adoption de la loi d&#8217;orientation et de programmation pour la sécurité du 21 janvier 1995, qui pose le concept de <strong class="spip">police de proximité</strong>, jusqu&#8217;au retour de Nicolas Sarkozy au ministère de l&#8217;intérieur en janvier 2005 - période couverte par ce dossier -  la politique de sécurité intérieure a connu une réorientation de l&#8217;action opérationnelle favorisant une <strong class="spip">police d&#8217;investigation</strong> et <strong class="spip">d&#8217;interpellation</strong>. Avec les lois d&#8217;orientation et de programmation sur la sécurité et pour la justice de 2002 s&#8217;est mis en place un dispositif d&#8217;actions concertées contre la délinquance et les violences urbaines fondé sur la &#171;&nbsp;<strong class="spip">culture du résultat</strong>&nbsp;&#187;.</p>

<p class="spip">Ainsi, les programmes Police nationale et Gendarmerie nationale, contenus dans la mission interministérielle Sécurité de la LOLF, comportent, à partir de 2006, des projets annuels de performance composés d&#8217;objectifs et d&#8217;indicateurs de performance.</p>

<p class="spip">Dans le contexte de <strong class="spip">l&#8217;après 11 septembre 2001</strong>, la politique de sécurité publique intègre une <strong class="spip">dimension européenne</strong> croissante. La <strong class="spip">vidéo-surveillance</strong> connaît une légitimité nouvelle en même temps qu&#8217;une forte impulsion est donnée aux techniques de pointe dans le domaine de la surveillance électronique, telles que la <strong class="spip">biométrie</strong>.</p>]]>
	
		
		
		
	
</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>Chronologie</title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/securite-interieure/chronologie/chronologie.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/securite-interieure/chronologie/chronologie.html</id>
    <updated>2004-11-22T16:19:33Z</updated>
    <published>2004-11-22T16:19:33Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr"></summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><![CDATA[]]>
	
		
		
		
		
		<![CDATA[<h3>La loi du 5 avril 1884</h3>]]>
		<![CDATA[Cette loi, dans le droit fil des législations de 1789 et 1790, dispose que la police est de droit municipal et que le maire est une autorité de police traditionnelle responsable du maintien de l&#8217;ordre dans sa commune.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>1890-1941</h3>]]>
		<![CDATA[<strong class="spip">Depuis les années 1890</strong>, en particulier après le drame de Fourmies, le 1er mai 1891, la mise au point d&#8217;un maintien républicain de l&#8217;ordre devient une préoccupation politique des pouvoirs publics. Au travers des alternances politiques, l&#8217;institution policière se professionnalise en termes de recrutement, de formation et de contenu des métiers de police. L&#8217;organisation de la police sous la IIIe République comprend les polices générales (sûreté générale - nationale - à partir de 1934, gendarmerie, police judiciaire des zones rurales, police des voies de communication, notamment) et les polices locales. Parmi ces dernières, on distingue d&#8217;abord les polices municipales pour toutes les villes à partir de 5 000 habitants, puis les polices municipales étatisées par les différents gouvernements de Georges Clemenceau à Léon Blum et, enfin, la préfecture de police, dont le ressort est limité à Paris et au département de la Seine.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>Seconde Guerre mondiale, régime de Vichy</h3>]]>
		<![CDATA[Cette période marque une véritable révolution dans la police française avec le train de lois imposant une étatisation de la police sur laquelle, pour l&#8217;essentiel, on ne revint pas si ce n&#8217;est, au milieu des années soixante, pour la police parisienne qui y avait échappé. En effet, onze lois et décrets réorganisent la police du 19 avril au 17 juillet 1941. Les procédures de l&#8217;étatisation, contenues dans le décret du 7 juillet 1941, concernent les agents de police des villes de plus de 10 000 habitants.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>Sous la IVe République</h3>]]>
		<![CDATA[La période de <strong class="spip">l&#8217;après-guerre</strong> pour les polices voit se mêler les éléments de continuité (achèvement de l&#8217;étatisation, augmentation de la présence policière, poursuite de la professionnalisation) et les bouleversements (notamment les ruptures représentées par l&#8217;épuration, le renouvellement du personnel, une moindre proximité vis-à-vis de la population, une nouvelle politisation des tâches à partir de la fin 1947, la guerre d&#8217;Algérie).]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>Sous la Ve République</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">À la suite des différentes mutations politiques, économiques et sociales intervenues notamment lors des années soixante-dix, la zone des activités dites "régaliennes" de l&#8217;Etat n&#8217;échappe pas au vaste mouvement de redéploiement et de restructuration. La police est ainsi amenée à adapter ses missions traditionnelles avec l&#8217;émergence du sentiment d&#8217;insécurité lié à la montée de la délinquance.</p>

<p class="spip">En 1997, la priorité donnée à la prévention et aux politiques publiques locales et partenariales conduit la police à mettre en oeuvre une nouvelle méthodologie de traitement des problèmes d&#8217;ordre qui prend en compte les demandes de la société civile. Cette évolution, qui n&#8217;est d&#8217;ailleurs pas propre à la France, met l&#8217;accent sur l&#8217;exigence de proximité et sur la mobilisation d&#8217;un ensemble d&#8217;acteurs pour faire face aux nouvelles formes d&#8217;insécurité.</p>

<p class="spip">Avec l&#8217;arrivée au pouvoir du gouvernement de Jean-Pierre Raffarin et de Nicolas Sarkozy au ministère de l&#8217;Intérieur, de la Sécurité intérieure et des Libertés locales, en mai 2002, se met en place une nouvelle architecture et organisation de la sécurité&nbsp;; la police de proximité ne doit plus privilégier la prévention au détriment du travail d&#8217;investigation ou d&#8217;interpellation.</p>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>1977&nbsp;: Réponses à la violence</h3>]]>
		<![CDATA[En septembre, le Comité d&#8217;études sur la violence, la criminalité et la délinquance, présidé par Alain Peyrefitte, rend ses conclusions dans un <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/774023100.shtml" class="spip_out">rapport</a> intitulé "Réponses à la violence". Après avoir diagnostiqué l&#8217;apparition d&#8217;un sentiment généralisé d&#8217;insécurité, le rapport préconise un redéploiement des forces de police et de gendarmerie afin "d&#8217;accroître la densité des forces de sécurité dans les zones nouvelles d&#8217;urbanisation, où leur absence est gravement ressentie". Le rapport prône la création de petits postes de quartier en vue d&#8217;un îlotage généralisé s&#8217;intégrant dans un ensemble de mesures pour améliorer les relations entre la police et les citoyens.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>Mai 1981</h3>]]>
		<![CDATA[Election de François Mitterrand à la présidence de la République le 10 mai 1981.
Gaston Defferre est nommé ministre de l&#8217;Intérieur et de la Décentralisation dans le gouvernement de Pierre Mauroy formé le 22 mai 1981.
Elections législatives des 14 et 21 juin 1981 et reconduction de Gaston Defferre dans le deuxième gouvernement de Pierre Mauroy formé le 23 juin 1981.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>9 juin 1981</h3>]]>
		<![CDATA[Dans un message adressé aux fonctionnaires de police, Gaston Defferre, ministre de l&#8217;Intérieur et de la Décentralisation, présente les grandes lignes de sa politique. Il annonce la levée de certaines sanctions et plaide pour "une police au service des citoyens". Le 10 octobre, à Marseille, le ministre annonce le recrutement de 6 000 policiers, prône l&#8217;instauration d&#8217;un "dialogue permanent" avec la base et rappelle la nécessité de "rapports exemplaires" entre la Nation et sa police.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>5 décembre 1982</h3>]]>
		<![CDATA[Publication de la Charte de la formation de la police nationale par la Direction de la formation des personnels de police (créée le 3 janvier), qui prévoit notamment un plan d&#8217;action de cinq ans doté de douze objectifs pour réformer la police (développement de la qualification professionnelle, promotion d&#8217;un style de commandement conciliant discipline et dialogue, développement des techniques de prévention et recrutement plus sélectif).]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>13 janvier 1983</h3>]]>
		<![CDATA[Remise à Pierre Mauroy, Premier ministre, du <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/834037801.shtml" class="spip_out">rapport</a> intitulé "Face à la délinquance&nbsp;: prévention, répression, solidarité", élaboré par la Commission des maires sur la sécurité, présidée par Gilbert Bonnemaison.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>21 juillet - 6 septembre 1983</h3>]]>
		<![CDATA[Le 21 juillet, installation par Pierre Mauroy du Conseil national de prévention de la délinquance (CNPD), principal élément du dispositif proposé par la Commission des maires sur la sécurité. Gilbert Bonnemaison est élu vice-président du CNPD. Le 1er août, ce dernier annonce l&#8217;établissement d&#8217;un inventaire de la délinquance et des moyens de la combattre dans dix villes pilotes. Le 24 août, la ville de Mulhouse est choisie pour la mise en place d&#8217;un plan de prévention de la délinquance décidé par le Conseil. Le 6 septembre, communiqué du CNPD qui pubie une liste de 18 villes volontaires pour des actions-pilotes en matière de police, de justice et d&#8217;action sociale.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>1984&nbsp;: remaniement gouvernemental</h3>]]>
		<![CDATA[Pierre Joxe succède à Gaston Defferre comme ministre de l&#8217;Intérieur et de la Décentralisation, le 19 juillet 1984.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>10 avril 1985</h3>]]>
		<![CDATA[Présentation en conseil des ministres d&#8217;une communication sur les orientations du plan de modernisation et d&#8217;équipement de la police nationale.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>26 juin 1985</h3>]]>
		<![CDATA[Présentation en conseil des ministres d&#8217;un projet de loi relatif à la modernisation de la police nationale pour la période 1986 - 1990 avec un renforcement des dotations budgétaires.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>1986</h3>]]>
		<![CDATA[<i class="spip">Elections législatives du 16 mars 1986.
Charles Pasqua est nommé ministre de l&#8217;Intérieur et Robert Pandraud ministre chargé de la sécurité dans le gouvernement de Jacques Chirac formé le 20 mars 1986.</i>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>21 avril 1986</h3>]]>
		<![CDATA[Parmi les premières mesures annoncées dans "France-Soir" par Robert Pandraud, ministre chargé de la sécurité, figure notamment la mise en œuvre d&#8217;expériences de régionalisation des services de police en Auvergne et dans le Nord-Pas-de-Calais et de réorganisation de la police des Bouches-du-Rhône.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>Janvier 1988</h3>]]>
		<![CDATA[Remise à Jacques Chirac, Premier ministre, du rapport de la Mission de liaison et des prospectives sur la gendarmerie et la police, mise en place le 16 juillet 1987 et présidée par Jean Cabannes&nbsp;: le rapport propose la rationalisation des moyens et l&#8217;amélioration des rapports entre la gendarmerie et la police, notamment en matière de répartition territoriale et de compétences respectives.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>Mai - juin 1988</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">Réélection de François Mitterrand à la présidence de la République le 8 mai 1988.</p>

<p class="spip">Pierre Joxe est nommé ministre de l&#8217;Intérieur dans le gouvernement de Michel Rocard formé le 12 mai 1988.</p>

<p class="spip">Elections législatives des 5 et 12 juin 1988.</p>

<p class="spip">Reconduction de Pierre Joxe dans le deuxième gouvernement de Michel Rocard formé le 28 juin 1988.</p>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>30 juin 1988</h3>]]>
		<![CDATA[Pierre Joxe, ministre de l&#8217;Intérieur, souligne la nécessité d&#8217;améliorer la formation professionnelle des policiers (notamment en langues étrangères), propose la création d&#8217;un Institut des hautes études de la sécurité et annonce le développement de l&#8217;ilôtage.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>9 janvier 1990</h3>]]>
		<![CDATA[Devant la première promotion de l&#8217;Institut des hautes études de la sécurité intérieure (IHESI), Pierre Joxe propose l&#8217;instauration d&#8217;une enveloppe budgétaire de sécurité intérieure et souhaite la mise en place d&#8217;une politique globale de la sécurité.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>2-3 novembre 1989</h3>]]>
		<![CDATA[Colloque inaugural de l&#8217;<a href="http://www.inhes.interieur.gouv.fr/" class="spip_out">IHESI</a> (Institut des hautes études de la sécurité intérieure) qui réunit à La Villette des professionnels de la sécurité, des universitaires, des travailleurs sociaux, des juristes et des urbanistes.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>12 janvier 1990</h3>]]>
		<![CDATA[<a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/RechServlet?_page=RESULTAT&amp;_mode=AVANCEE&amp;_texte=UD1&amp;_numDoc=0&amp;_refDoc=full/1990/d2/4750/9020046000101U.xml&amp;_pageNum=1&amp;_docRef=%3C!&mdash;%20Cannot%20expand%20$doc.DocRef%20at%20/LOGOS/WEBLOGOS/templates/recherche/liste.wm:205.200:%20Value%20is%20null%20&mdash;%3E&amp;_docUd=%3C!&mdash;%20Cannot%20expand%20$doc.DocUd%20at%20/LOGOS/WEBLOGOS/templates/recherche/liste.wm:205.219:%20Value%20is%20null%20&mdash;%3E" class="spip_out">Communiqué</a> du Premier ministre indiquant qu&#8217;il entend obtenir "une amélioration significative" des relations entre la police nationale et la gendarmerie. Le jour même, les ministères de l&#8217;Intérieur et de la Défense arrêtent des mesures tendant à harmoniser l&#8217;action des deux composantes des forces de l&#8217;ordre.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>29 janvier 1991</h3>]]>
		<![CDATA[Philippe Marchand succède à Pierre Joxe comme ministre de l&#8217;Intérieur.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>20 novembre 1991</h3>]]>
		<![CDATA[<a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/RechServlet?_page=RESULTAT&amp;_mode=AVANCEE&amp;_texte=UD1&amp;_numDoc=2&amp;_refDoc=full/1991/d6/24000/9160239000201U.xml&amp;_pageNum=1&amp;_docRef=%3C!&mdash;%20Cannot%20expand%20$doc.DocRef%20at%20/LOGOS/WEBLOGOS/templates/recherche/liste.wm:205.200:%20Value%20is%20null%20&mdash;%3E&amp;_docUd=%3C!&mdash;%20Cannot%20expand%20$doc.DocUd%20at%20/LOGOS/WEBLOGOS/templates/recherche/liste.wm:205.219:%20Value%20is%20null%20&mdash;%3E" class="spip_out">Communication</a> en conseil des ministres sur la sécurité intérieure avec l&#8217;annonce du dépôt d&#8217;un projet de loi sur la sécurité intérieure et des mesures visant le renforcement de l&#8217;efficacité des forces de police.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>20 mars 1992</h3>]]>
		<![CDATA[Dans une interview à l&#8217;AFP, Gilbert Bonnemaison, président du Conseil national de prévention de la délinquance et maire (PS) d&#8217;Epinay-sur-Seine, déplore que la France se soit engagée "dans des démarches complètement sécuritaires" pour faire face à la délinquance et déclare, notamment, qu&#8217;"entre 1982 et 1992, l&#8217;Etat a investi 400 millions de francs dans la prévention et 12 milliards dans la répression".]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>2 avril 1992</h3>]]>
		<![CDATA[Paul Quilès succède à Philippe Marchand comme ministre de l&#8217;Intérieur et de la Sécurité publique]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>13 mai 1992</h3>]]>
		<![CDATA[Présentation en conseil des ministres par le Premier ministre, Pierre Bérégovoy, d&#8217;une <a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/RechServlet?_page=RESULTAT&amp;_mode=AVANCEE&amp;_texte=UD1&amp;_numDoc=2&amp;_refDoc=full/1992/d6/10750/9260107000201U.xml&amp;_pageNum=1&amp;_docRef=%3C!&mdash;%20Cannot%20expand%20$doc.DocRef%20at%20/LOGOS/WEBLOGOS/templates/recherche/liste.wm:205.200:%20Value%20is%20null%20&mdash;%3E&amp;_docUd=%3C!&mdash;%20Cannot%20expand%20$doc.DocUd%20at%20/LOGOS/WEBLOGOS/templates/recherche/liste.wm:205.219:%20Value%20is%20null%20&mdash;%3E" class="spip_out">communication</a> sur la politique de rénovation et de sécurité urbaines et par le ministre de l&#8217;Intérieur et de la Sécurité publique, Paul Quilès, d&#8217;une <a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/RechServlet?_page=RESULTAT&amp;_mode=AVANCEE&amp;_texte=UD1&amp;_numDoc=1&amp;_refDoc=full/1992/d6/10750/9260106000101U.xml&amp;_pageNum=1&amp;_docRef=%3C!&mdash;%20Cannot%20expand%20$doc.DocRef%20at%20/LOGOS/WEBLOGOS/templates/recherche/liste.wm:205.200:%20Value%20is%20null%20&mdash;%3E&amp;_docUd=%3C!&mdash;%20Cannot%20expand%20$doc.DocUd%20at%20/LOGOS/WEBLOGOS/templates/recherche/liste.wm:205.219:%20Value%20is%20null%20&mdash;%3E" class="spip_out">communication</a> sur un plan d&#8217;actions immédiates pour la sécurité.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>17 février 1993</h3>]]>
		<![CDATA[<a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/RechServlet?_page=RESULTAT&amp;_mode=AVANCEE&amp;_texte=UD1&amp;_numDoc=1&amp;_refDoc=full/1993/d6/3000/9360029000201U.xml&amp;_pageNum=1&amp;_docRef=%3C!&mdash;%20Cannot%20expand%20$doc.DocRef%20at%20/LOGOS/WEBLOGOS/templates/recherche/liste.wm:205.200:%20Value%20is%20null%20&mdash;%3E&amp;_docUd=%3C!&mdash;%20Cannot%20expand%20$doc.DocUd%20at%20/LOGOS/WEBLOGOS/templates/recherche/liste.wm:205.219:%20Value%20is%20null%20&mdash;%3E" class="spip_out">Communication</a> en conseil des ministres sur l&#8217;application du plan d&#8217;actions pour la sécurité adopté le 13 mai 1992.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>3 mars 1993</h3>]]>
		<![CDATA[Installation par Paul Quilès, ministre de l&#8217;Intérieur et de la Sécurité publique, du Conseil supérieur de la police technique et scientifique, organe consultatif placé auprès du ministre pour impulser l&#8217;action de la police technique et scientifique.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>Mars 1993</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">Elections législatives les 21 et 28 mars 1993.</p>

<p class="spip">Charles Pasqua est nommé ministre de l&#8217;Intérieur et de l&#8217;Aménagement du territoire dans le gouvernement de Edouard Balladur formé le 30 mars 1993.</p>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>14 avril 1993</h3>]]>
		<![CDATA[Présentation, en conseil des ministres, par Charles Pasqua, ministre de l&#8217;Intérieur et de l&#8217;Aménagement du territoire, d&#8217;une <a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/RechServlet?_page=RESULTAT&amp;_mode=AVANCEE&amp;_texte=UD1&amp;_numDoc=2&amp;_refDoc=full/1993/d6/6500/9360063000101U.xml&amp;_pageNum=1&amp;_docRef=%3C!&mdash;%20Cannot%20expand%20$doc.DocRef%20at%20/LOGOS/WEBLOGOS/templates/recherche/liste.wm:205.200:%20Value%20is%20null%20&mdash;%3E&amp;_docUd=%3C!&mdash;%20Cannot%20expand%20$doc.DocUd%20at%20/LOGOS/WEBLOGOS/templates/recherche/liste.wm:205.219:%20Value%20is%20null%20&mdash;%3E" class="spip_out">communication</a> sur la situation dans le domaine de la sécurité.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>30 juin 1993</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip"><a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/RechServlet?_page=RESULTAT&amp;_mode=AVANCEE&amp;_texte=UD1&amp;_numDoc=1&amp;_refDoc=full/1993/d6/11500/9360114000201U.xml&amp;_pageNum=1&amp;_docRef=%3C!&mdash;%20Cannot%20expand%20$doc.DocRef%20at%20/LOGOS/WEBLOGOS/templates/recherche/liste.wm:205.200:%20Value%20is%20null%20&mdash;%3E&amp;_docUd=%3C!&mdash;%20Cannot%20expand%20$doc.DocUd%20at%20/LOGOS/WEBLOGOS/templates/recherche/liste.wm:205.219:%20Value%20is%20null%20&mdash;%3E" class="spip_out">Communication</a> en conseil des ministres sur les orientations de la politique de sécurité qui prévoit, notamment, le renforcement des effectifs sur le terrain, un plan pluriannuel de modernisation portant sur l&#8217;équipement, une remobilisation du personnel ainsi qu&#8217;une rénovation des structures de la police.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Sont également prévus un projet de loi sur les polices municipales et sur les entreprises de sécurité et de gardiennage ainsi qu&#8217;un projet de loi sur la compétence territoriale des officiers de police judiciaire.</p>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>22 juin 1994</h3>]]>
		<![CDATA[Présentation en conseil des ministres par Charles Pasqua, du <a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/RechServlet?_page=RESULTAT&amp;_mode=AVANCEE&amp;_texte=UD1&amp;_numDoc=4&amp;_refDoc=full/1994/d6/11500/9460115000301U.xml&amp;_pageNum=1&amp;_docRef=%3C!&mdash;%20Cannot%20expand%20$doc.DocRef%20at%20/LOGOS/WEBLOGOS/templates/recherche/liste.wm:205.200:%20Value%20is%20null%20&mdash;%3E&amp;_docUd=%3C!&mdash;%20Cannot%20expand%20$doc.DocUd%20at%20/LOGOS/WEBLOGOS/templates/recherche/liste.wm:205.219:%20Value%20is%20null%20&mdash;%3E" class="spip_out">projet de loi</a> d&#8217;orientation et de programmation relatif à la sécurité.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>4-24 janvier 1995</h3>]]>
		<![CDATA[Présentation, le 4 janvier, par Charles Pasqua d&#8217;une communication en conseil des ministres sur les plans départementaux de sécurité, qui est suivie, le 18, d&#8217;une nouvelle communication sur les réponses judiciaires à la délinquance. Le 19, le Conseil constitutionnel déclare partiellement non conforme à la Constitution les articles 10 et 16 de la loi d&#8217;orientation et de programmation relative à la sécurité, notamment les dispositions se rapportant aux fouilles des véhicules par la police. Le 24, publication au JO de la loi n&#176;&nbsp;95-73 du 21 janvier 1995 d&#8217;orientation et de programmation relative à la sécurité.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>7-18 mai 1995</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">Election de Jacques Chirac à la présidence de la République le 7 mai 1995.</p>

<p class="spip">Jean-Louis Debré devient ministre de l&#8217;Intérieur dans le gouvernement de Alain Juppé formé le 18 mai 1995.</p>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>5 septembre 1995</h3>]]>
		<![CDATA[Rencontre entre Eric Raoult, ministre chargé de l&#8217;intégration et de la lutte contre l&#8217;exclusion, et les dirigeants de la Fédération autonome des syndicats de police (FASP). La FASP, constatant les problèmes auxquels doivent faire face les policiers dans les banlieues en difficulté, réclame un plan global de lutte contre la délinquance et plaide pour une "véritable politique de prévention".]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>16 novembre 1995</h3>]]>
		<![CDATA[Lors d&#8217;une réunion du Conseil supérieur de la police technique et scientifique (créé en 1993), Jean-Louis Debré, ministre de l&#8217;Intérieur, déclare vouloir mettre en oeuvre une "police technique et scientifique de proximité", notamment pour mieux élucider les cas de petite et moyenne délinquance. Le même jour, installation par Michel Debré du Haut Conseil de la déontologie de la police nationale, présidé par Robert Thouzéry, conseiller d&#8217;Etat.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>24 janvier 1996</h3>]]>
		<![CDATA[Publication d&#8217;un décret portant création de sûretés départementales dans les directions départementales de la sécurité publique, dans six départements&nbsp;: Alpes Maritimes, Bouches-du-Rhône, Rhône, Nord, Réunion, Seine-et-Marne.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>21 avril 1997</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">Dissolution de l&#8217;Assemblée nationale le 21 avril 1997.</p>

<p class="spip">Elections législatives des 25 mai et 1er juin 1997.</p>

<p class="spip">Jean-Pierre Chevènement devient ministre de l&#8217;Intérieur dans le gouvernement de Lionel Jospin formé le 4 juin 1997.</p>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>24-25 octobre 1997</h3>]]>
		<![CDATA[<a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/984000425.shtml" class="spip_out">Colloque</a> "Des villes sûres pour des citoyens libres", organisé par Jean-Pierre Chevènement, ministre de l&#8217;Intérieur, à Villepinte (Seine-Saint-Denis).
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Réactions&nbsp;: le 27 octobre sur RTL, Patrick Devedjian député (RPR) des Hauts-de-Seine, se félicite des propos "sécuritaires" du gouvernement, estimant qu&#8217;il s&#8217;agit d&#8217;une "grande victoire idéologique" pour l&#8217;opposition. Le 29, dans "Le Figaro", Jean-Louis Debré, président du groupe RPR de l&#8217;Assemblée nationale, dénonce des "calculs électoraux" et Eric Raoult, ancien ministre (RPR), estime, dans "Le Parisien", que le gouvernement lance "une opération de communication".]]>
		
	
	
		
		<![CDATA[<h3>28 octobre 1997</h3>]]>
		<![CDATA[Signature d&#8217;une circulaire interministérielle relative à la mise en oeuvre des contrats locaux de sécurité.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>19 novembre 1997</h3>]]>
		<![CDATA[Publication du décret du 18 novembre créant le Conseil de sécurité intérieure, présidé par le Premier ministre et chargé de la définition des "orientations générales de la politique de sécurité intérieure".
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le même jour, lors de sa première réunion, le Conseil approuve un projet de loi sur la sécurité portant notamment sur la création du Conseil supérieur de la déontologie de la sécurité (CSDS), instance indépendante qui a pour charge de veiller au respect des règles déontologiques dans l&#8217;ensemble des forces de sécurité.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>9 mars 1998</h3>]]>
		<![CDATA[Lors du conseil de sécurité intérieure présidé par Lionel Jospin, Jean-Pierre Chevènement présente une circulaire sur la lutte contre les violences urbaines visant à "apporter une réponse immédiate" aux violences urbaines. Dans une conférence de presse à l&#8217;issue du conseil, le ministre évoque "les petits sauvageons qui vivent dans le virtuel".]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>27 avril 1998</h3>]]>
		<![CDATA[A l&#8217;issue du conseil de sécurité intérieure du 27 avril, consacré au redéploiement des forces de police et de gendarmerie, Jean-Pierre Chevènement annonce des mesures de redéploiement de 3 000 policiers et gendarmes au profit de 26 départements sensibles en vue de &#171;&nbsp;supprimer des zones de non droit&nbsp;&#187;.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>8 juin 1998</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">Lionel Jospin, Premier ministre, annonce une série de mesures pour renforcer la lutte contre la délinquance des mineurs avec notamment le développement des unités à encadrement éducatif renforcé (UEER).</p>

<p class="spip">A la suite des orientations définies le 8 juin,</p>

<p class="spip">- le <strong class="spip">15 juillet</strong>, le ministère de la Justice publie une circulaire relative à la politique pénale en matière de délinquance juvénile&nbsp;;</p>

<p class="spip">- le <strong class="spip">2 octobre</strong>, le ministère de l&#8217;Education nationale, de la Recherche et de la Technologie émet une circulaire interministérielle relative à la lutte contre la violence en milieu scolaire et au renforcement des partenariats&nbsp;;</p>

<p class="spip">- le <strong class="spip">6 novembre</strong>, publication d&#8217;une circulaire interministérielle relative à la délinquance des mineurs.</p>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>18 juin 1998</h3>]]>
		<![CDATA[Publication du <a href="http://www.senat.fr/rap/r97-513/r97-513_mono.html" class="spip_out">rapport</a> de Hubert Haenel, sénateur (RPR) du Haut-Rhin, sur "les infractions sans suite ou la délinquance mal traitée".]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>7 octobre 1998</h3>]]>
		<![CDATA[L&#8217;Association des maires des grandes villes de France (AMGVF) alerte le gouvernement le 7 octobre sur une diminution des moyens de police et de gendarmerie pour les départements les plus sensibles, en conséquence du projet de redéploiement des forces de police et de gendarmerie, et appelle au renforcement de l&#8217;îlotage et de la présence policière le soir et la nuit.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>12 octobre 1998</h3>]]>
		<![CDATA[Lors d&#8217;un conseil de sécurité intérieure à Paris présidé par Lionel Jospin, un premier bilan des contrats locaux de sécurité est effectué (123 signés et 420 en préparation).]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>26 octobre 1998</h3>]]>
		<![CDATA[A l&#8217;occasion d&#8217;une visite au groupement de gendarmerie à Melun (Seine-et-Marne), Lionel Jospin, Premier ministre, confirme le projet de redéploiement des forces de police et de gendarmerie sur l&#8217;ensemble du territoire, pour "mieux répondre à la diversité des besoins de sécurité de nos concitoyens", tout en précisant que ce redéploiement se fera "sans confusion ni précipitation dans les trois ans à venir" et après concertation.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>3 décembre 1998</h3>]]>
		<![CDATA[Jean-Jack Queyranne, ministre de l&#8217;intérieur par intérim, fait état d&#8217;un avis favorable de la Commission nationale informatique et liberté (CNIL) à propos du système de traitement des infractions constatées (STIC) permettant à la police de centraliser dans un seul fichier des informations sur les auteurs d&#8217;infractions et les personnes faisant l&#8217;objet d&#8217;enquêtes ou de mesures administratives.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>5 janvier 1999</h3>]]>
		<![CDATA[Publication par le ministère de l&#8217;Intérieur de statistiques  mettant en évidence une progression de 2,73% de la délinquance et de la criminalité sur les onze premiers mois de 1998.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>10-13 janvier 1999</h3>]]>
		<![CDATA[Jean-Pierre Chevènement qualifie de "sauvageons" les délinquants mineurs multirécidivistes et souhaite notamment pouvoir les enfermer dans des "centres de retenue". Le 13, dans "L&#8217;Est républicain", Jean-Pierre Chevènement se déclare en faveur de la suspension ou de la mise sous tutelle des prestations familiales afin de responsabiliser les parents des mineurs délinquants. Le même jour, Lionel Jospin, Premier ministre, écarte cette idée et plaide pour une lutte contre l&#8217;insécurité associant des mesures de prévention et de répression.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>27 janvier 1999</h3>]]>
		<![CDATA[A l&#8217;issue du conseil de sécurité intérieure, annonce par Lionel Jospin, Premier ministre, de mesures centrées sur trois priorités&nbsp;: "assurer une présence effective dans les quartiers et les lieux sensibles" par la mise en oeuvre de la police de proximité, "améliorer l&#8217;efficacité de la réponse aux actes de délinquance", "préserver l&#8217;école et amplifier les actions en faveur de la jeunesse".]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>24 février 1999</h3>]]>
		<![CDATA[Colloque organisé par l&#8217;Association des maires de grandes villes de France (AMGVF), consacré à "la sécurité dans les villes&nbsp;: pour l&#8217;égalité républicaine"&nbsp;: dans un <a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=993001455" class="spip_out">discours</a>, Christian Poncelet, président du Sénat, dénonce l&#8217;absence d&#8217;une "véritable police de proximité" et évoque la possibilité de création d&#8217;une commission d&#8217;enquête parlementaire sur la gestion des effectifs de la police nationale.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>17-18 mars 1999</h3>]]>
		<![CDATA[Lors des "Rencontres nationales des acteurs de la prévention de la délinquance" à Montpellier (Hérault), <a href="/documents-vp/josp990318.shtml" class="spip_out">Lionel Jospin</a>, Premier ministre, <a href="/documents-vp/guig990317.shtml" class="spip_out">Elisabeth Guigou</a>, ministre de la Justice, <a href="/documents-vp/chev990317.shtml" class="spip_out">Jean-Pierre Chevènement</a>, ministre de l&#8217;Intérieur, et <a href="/documents-vp/bart990318.shtml" class="spip_out">Claude Bartolone</a>, ministre de la Ville, mettent l&#8217;accent sur le caractère global de la lutte contre la délinquance et pronent une politique de prévention "rénovée".]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>16 avril 1999</h3>]]>
		<![CDATA[Promulgation au Journal Officiel de la loi n&#176;&nbsp;99-291 du 15 avril 1999 relative aux polices municipales.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>7 juin 1999</h3>]]>
		<![CDATA[Une circulaire relative aux contrats locaux de sécurité émanant du ministère de l&#8217;Intérieur tire les enseignements du premier bilan de l&#8217;application des contrats locaux de sécurité.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>19 avril 1999</h3>]]>
		<![CDATA[Lors du conseil de sécurité intérieure, annonce du renforcement des effectifs de police de proximité et d&#8217;un plan d&#8217;aide aux victimes sur trois ans. Elisabeth Guigou précise que le plan national d&#8217;aide aux victimes d&#8217;infractions pénales est destiné à améliorer l&#8217;accueil, l&#8217;information et l&#8217;accompagnement des victimes au sein des services de l&#8217;Etat.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>26 avril 1999</h3>]]>
		<![CDATA[Publication par le ministère de l&#8217;Intérieur de la liste des 59 sites expérimentaux de police de proximité annoncée à l&#8217;issue du conseil de sécurité intérieure du 19 avril&nbsp;; les sites sont répartis sur 33 départements et concernent en priorité le Sud-Est, le Nord-Pas-de-Calais, l&#8217;Alsace et l&#8217;Ile-de-France.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>20 septembre 1999</h3>]]>
		<![CDATA[Lors des Rencontres nationales des contrats locaux de sécurité (CLS) à Paris, présidées par Elisabeth Guigou, ministre de la Justice, et Jean-Pierre Chevènement, ministre de l&#8217;Intérieur, un bilan est fait des deux années d&#8217;application des CLS&nbsp;; Alain Richard fait le point sur la participation de la gendarmerie dans le processus des CLS.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>22 octobre 1999</h3>]]>
		<![CDATA[Colloque de l&#8217;Institut des Hautes études de la sécurité intérieure (IHESI), avec présentation de la première enquête de "victimation" réalisée par l&#8217;IHESI et l&#8217;INSEE auprès de la population, qui note une délinquance ressentie cinq fois plus élevée que la délinquance enregistrée par les services de police et de gendarmerie.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>1er mars 2000</h3>]]>
		<![CDATA[A l&#8217;issue du conseil des ministres où il présente une <a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=006000011&amp;_texte=UD3" class="spip_out">communication</a> sur la police de proximité, Jean-Pierre Chevènement, ministre de l&#8217;Intérieur, déclare que la première des trois phases de généralisation de la police de proximité se déroulera entre avril et décembre 2000 et qu&#8217;elle concernera 63 circonscriptions de police dans 37 départements&nbsp;; les deux autres phases se dérouleront entre octobre 2000 et le premier semestre 2002.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>6 décembre 1999</h3>]]>
		<![CDATA[Lors du conseil de sécurité intérieure, Lionel Jospin, Premier ministre, dresse le bilan de 30 mois de politique de sécurité&nbsp;; dans sa déclaration, il qualifie l&#8217;insécurité d&#8217;"inégalité sociale" et annonce l&#8217;ouverture d&#8217;un concours de recrutement exceptionnel de 1 000 policiers supplémentaires, réservé aux policiers auxiliaires, afin de faire face à l&#8217;accélération des départs à la retraite.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>30 mars 2000</h3>]]>
		<![CDATA[Assises nationales de la police de proximité à Paris&nbsp;: dans un <a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=003001040" class="spip_out">discours</a> Jean-Pierre Chevènement précise les objectifs et les modes d&#8217;action de la police de proximité&nbsp;; en <a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=003000986" class="spip_out">clôture des Assises</a>, Lionel Jospin, Premier ministre, réaffirme son opposition à la "municipalisation" de la police.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>17 mai 2000</h3>]]>
		<![CDATA[Présentation, en conseil des ministres, d&#8217;un <a href="http://www.assemblee-nationale.fr/dossiers/securite_privee.asp" class="spip_out">projet de loi</a> relatif aux activités de sécurité privées et à la sécurité interne de certains services publics.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>6 juin 2000</h3>]]>
		<![CDATA[Promulgation de la loi n&#176;&nbsp;2000-494 portant création d&#8217;une Commission nationale de déontologie de la sécurité, autorité administrative indépendante.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>10 juillet 2000</h3>]]>
		<![CDATA[Promulgation de la loi n&#176;&nbsp;2000-646 relative à la sécurité du dépôt et de la collecte de fonds par les entreprises privées, suite à la mobilisation des convoyeurs de fonds en mai 2000.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>29 août 2000</h3>]]>
		<![CDATA[<i class="spip">Jean-Pierre Chevènement remet sa démission et Daniel Vaillant lui succède comme ministre de l&#8217;Intérieur.</i>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>8-23 novembre 2000</h3>]]>
		<![CDATA[A l&#8217;occasion d&#8217;une réunion du comité de suivi de contrat de sécurité (CLS) du Blanc-Mesnil, le ministre de l&#8217;Intérieur, Daniel Vaillant, souligne dans un <a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=003003164" class="spip_out">discours</a> que "la mise en place de la police de proximité ne devait pas aboutir à un repli du contrat local de sécurité" et estime que "la police de proximité est plus efficace dans les communes disposant d&#8217;un contrat local de sécurité". Le 23 novembre, à Lyon, le ministre de l&#8217;intérieur fait le <a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=003003263" class="spip_out">bilan</a> de deux ans d&#8217;expérience des contrats locaux de sécurité.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>13 décembre 2000</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">Les clubs Dialogue et Initiative, fondés par Michel Barnier (RPR), Dominique Perben (RPR), Jacques Barrot (UDF) et Jean-Pierre Raffarin (DL), proposent, à l&#8217;issue d&#8217;un séminaire consacré à la sécurité urbaine, de placer le maire au centre du dispositif de sécurité de proximité.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Les clubs proposent également d&#8217;instituer un "procureur de la ville" qui serait chargé de contrôler la légalité de l&#8217;action de police du maire et plaident pour "une troisième voie", la réparation, entre la prévention et la répression ainsi que pour l&#8217;adoption de mesures d&#8217;éloignement ou de dépaysement des mineurs en difficulté ou en danger dans leur quartier.</p>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>20 décembre 2000</h3>]]>
		<![CDATA[Lors de la cérémonie de voeux du Syndicat des commissaires et hauts fonctionnaires de la police nationale (SCHFPN), Daniel Vaillant déclare que "la réforme de la police de proximité sera conduite à son terme" et rappelle son refus de voir se développer les polices municipales.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>11 janvier 2001</h3>]]>
		<![CDATA[A la Maison de justice et du droit de Nancy, Marylise Lebranchu, ministre de la Justice, dans son <a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=013000609" class="spip_out">discours</a> inaugural souligne le développement de la "justice de proximité" (il existe 61 Maisons de justice et du droit, leur nombre a plus que doublé en 2 années) et son "ancrage dans la politique locale de sécurité" en partenariat avec, d&#8217;une part, la police et la gendarmerie et, d&#8217;autre part, l&#8217;ensemble des acteurs de la ville.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>25 janvier 2001</h3>]]>
		<![CDATA[En déplacement à Dreux le 25 janvier, le président de la République, Jacques Chirac, prône dans une <a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=017000035&amp;_texte=UD1" class="spip_out">allocution</a> une approche équilibrée des questions de sécurité et fournit quelques pistes de "réflexions pour agir".]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>27-30 janvier 2001</h3>]]>
		<![CDATA[Le 27 janvier, des affrontements entre jeunes au centre commercial des Quatre Temps à La Défense suscitent un débat politique à l&#8217;issue duquel, Lionel Jospin, Premier ministre, en <a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=013000362" class="spip_out">réponse</a> à une question à l&#8217;Assemblée nationale le 30, affirme que depuis trois ans et demi, le gouvernement a "fait son devoir" en matière de lutte contre l&#8217;insécurité. Le Premier ministre dénonce la "fausse solution" de la municipalisation de la police&nbsp;: "Sherifiser la police, ce n&#8217;est pas la tradition républicaine de l&#8217;Etat en France".]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>30 janvier 2001</h3>]]>
		<![CDATA[A l&#8217;issue de la réunion d&#8217;un <a href="/documents-vp/csi010130.pdf" class="spip_out">conseil de sécurité intérieure (CSI)</a>  à Matignon, le ministre de l&#8217;Intérieur, Daniel Vaillant, annonce notamment l&#8217;organisation d&#8217;une "journée nationale" des contrats locaux de sécurité (CLS) en juin 2001.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;<strong class="spip">Réactions</strong>&nbsp;: après l&#8217;annonce du recrutement supplémentaire de 1 000 gardiens de la paix en 2001, décidé par le CSI, le Syndicat national des policiers en tenue (SNPT, majoritaire) se déclare "déçu du manque d&#8217;ambition en matière de recrutement", mais se félicite cependant de l&#8217;attribution aux gardiens de la paix de la qualité d&#8217;agent de police judiciaire (APJ) dès leur sortie de l&#8217;école et "approuve les dispositions relatives au commerce des armes, les mesures concernant la sécurité des cartes bancaires et le renforcement des contrats locaux de sécurité".]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>31 janvier-7 février 2001</h3>]]>
		<![CDATA[Survenant après la tenue du conseil de sécurité intérieure du 30 janvier 2001 et la publication le 2 février des statistiques sur la délinquance en 2000, l&#8217;opposition parlementaire multiplie les <a href="/documents-vp/ateliers_2001.shtml" class="spip_out">interventions</a> sur ce thème aussi bien au Sénat, où ont eu lieu les Ateliers parlementaires de l&#8217;alternance sur la sécurité, le 31 janvier, qu&#8217;à l&#8217;Assemblée nationale.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>2 février 2001</h3>]]>
		<![CDATA[Publication des <a href="/documents-vp/crimesdelits2000.pdf" class="spip_out">statistiques</a> de la délinquance pour l&#8217;an 2000 . Le même jour, l&#8217;UNSA Police (syndicat autonome), propose la création d&#8217;un "Observatoire de la délinquance" qui permette de prendre en compte les chiffres de la délinquance et le sentiment d&#8217;insécurité des citoyens. Dans un communiqué du même jour, le Syndicat général de la police-Force ouvrière (SGP FO) estime que "le gouvernement doit dès maintenant revoir totalement sa copie".]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>7 mars  2001</h3>]]>
		<![CDATA[En clôture de la conférence mondiale "Violences à l&#8217;école et politiques publiques" à l&#8217;UNESCO, Lionel Jospin retrace dans un <a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=013000738" class="spip_out">discours</a> le bilan des mesures prises pour enrayer les violences à l&#8217;école.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>14 mars 2001</h3>]]>
		<![CDATA[Présentation en conseil des ministres du <a href="http://www.assemblee-nationale.fr/dossiers/securite_quotidienne.asp" class="spip_out">projet de loi</a> sur la sécurité quotidienne.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>31 mai 2001</h3>]]>
		<![CDATA[Au 31 mai 2001, <strong class="spip">753 contrats locaux de sécurité</strong> ont été signés.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>1er juin 2001</h3>]]>
		<![CDATA[Publication dans "Le Figaro" d&#8217;extraits du quatrième rapport annuel de la mission d&#8217;évaluation de l&#8217;Inspection générale de la Police nationale (IGPN), qui dresse un bilan de la mise en oeuvre de la police de proximité.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>25 juin 2001</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">Rencontre nationale des partenaires des contrats locaux de sécurité (CLS) à Paris.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Daniel Vaillant souligne l&#8217;importance des <a href="/documents-vp/cls.shtml" class="spip_out">CLS</a> en tant que "cadre de référence de la coproduction de sécurité".</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Marylise Lebranchu déclare "que c&#8217;est en effet sans tabou qu&#8217;il faut aborder les réponses" à la délinquance des mineurs.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Lionel Jospin rappelle, quant à lui, que "la sécurité est un droit, au même titre que la liberté " et souhaite que "soit mis au point un nouvel instrument statistique, permettant de passer du simple constat des infractions à une véritable mesure de l&#8217;insécurité et des résultats obtenus pour la réduire".</p>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>9-27 juillet 2001</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">Le 9 juillet, le Conseil d&#8217;Etat valide un arrêté municipal interdisant, du 15 juin au 15 septembre, aux jeunes de moins de 13 ans de circuler seuls la nuit dans trois quartiers de la ville d&#8217;Orléans (Loiret).</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le Conseil estime que la mesure prise par le maire visait à "protéger" ces jeunes contre "des dangers qui tiennent tant au risque d&#8217;être personnellement victimes d&#8217;actes de violence qu&#8217;à celui d&#8217;être mêlés, incités ou accoutumés à de tels actes".</p>

<p class="spip">Le 27 juillet, statuant en référé, la haute juridiction administrative confirme une mesure similaire pour la ville d&#8217;Etampes (Essonne) en limitant la possibilité pour les municipalités d&#8217;instaurer un "couvre-feu" pour les mineurs de moins de 13 ans aux zones couvertes par un contrat local de sécurité.</p>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>14 juillet 2001</h3>]]>
		<![CDATA[Jacques Chirac évoque, dans sa traditionnelle <a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/RechServlet?_page=RESULTAT&amp;_mode=AVANCEE&amp;_texte=UD1&amp;_numDoc=0&amp;_refDoc=full/2001/d7/250/0170001531201U.xml&amp;_pageNum=1&amp;_docRef=%3C!&mdash;%20Cannot%20expand%20$doc.DocRef%20at%20/LOGOS/WEBLOGOS/templates/recherche/liste.wm:205.200:%20Value%20is%20null%20&mdash;%3E&amp;_docUd=%3C!&mdash;%20Cannot%20expand%20$doc.DocUd%20at%20/LOGOS/WEBLOGOS/templates/recherche/liste.wm:205.219:%20Value%20is%20null%20&mdash;%3E" class="spip_out">intervention télévisée</a>, les problèmes liés à l&#8217;insécurité, aux différents arrêtés municipaux instaurant des "couvre-feu" pour les mineurs et aux moyens de la police et de la justice.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>1er août 2001</h3>]]>
		<![CDATA[Le ministère de l&#8217;Intérieur fait paraître un <a href="/documents-vp/crimesdelits2001_premier_semestre.pdf" class="spip_out">communiqué</a> sur l&#8217;évolution de la criminalité  et de la délinquance constatées en France métropolitaine au premier semestre 2001.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>6 septembre 2001</h3>]]>
		<![CDATA[Réunion des procureurs et des préfets coprésidée par Daniel Vaillant et Marylise Lebranchu à La Sorbonne, à Paris, pour réfléchir aux problèmes liés à la sécurité et à la lutte contre la délinquance. Dans son <a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=013002581" class="spip_out">discours</a> d&#8217;ouverture, le ministre de l&#8217;Intérieur précise la notion de "coproduction de sécurité". La ministre de la Justice revient sur l&#8217;application de la <a href="http://www.vie-publique.fr/dossier_polpublic/presomption_innocence/index.shtml" class="spip_out">loi sur la présomption d&#8217;innocence</a> et souligne, dans son <a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=013002613" class="spip_out">intervention</a>, que "préfets et procureurs de la République doivent communiquer ensemble, à propos de la délinquance".]]>
		
	
	
		
		<![CDATA[<h3>20 septembre 2001</h3>]]>
		<![CDATA[Lors d&#8217;une réunion des préfets au ministère de l&#8217;Intérieur, le Premier ministre annonce que le <a href="http://www.assemblee-nationale.fr/dossiers/securite_quotidienne.asp" class="spip_out">projet de loi</a> sur la sécurité quotidienne sera "complété pour tenir compte des vulnérabilités nouvelles à la menace terroriste que révèle la situation actuelle" et souligne que la "crise" ouverte avec les <a href="/documents-vp/chrono_vigipirate.shtml" class="spip_out">attentats du 11 septembre</a> à New York et à Washington n&#8217;est "actuellement prévisible ni dans sa durée ni dans ses manifestations".]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>5-23 octobre 2001</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">Le 5, Bernard Kouchner, ministre délégué à la Santé, présente à la presse les différentes phases du <a href="/documents-vp/biotox.shtml" class="spip_out">plan BIOTOX</a>, développé conjointement par les ministères de l&#8217;Intérieur, de la Défense et de la Santé et destiné à lutter contre le risque biologique.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le ministère de la Défense publie deux <a href="/documents-vp/sites_sensibles.shtml" class="spip_out">communiqués</a>, le 17 et le 23, sur le renforcement de la protection de certains sites sensibles.</p>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>9 octobre 2001</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">13e session nationale d&#8217;études de l&#8217;Institut des hautes études de la sécurité intérieure (IHESI) consacrée au thème "Sécurité et citoyenneté".</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Daniel Vaillant précise la notion de "vision citoyenne de la sécurité" et, faisant allusion aux attentats commis aux Etats-Unis le 11 septembre (ainsi qu&#8217;à l&#8217;explosion de l&#8217;usine AZF à Toulouse le 21 septembre), déclare que "les questions de sécurité intérieure ont pris une dimension nouvelle" avant de présenter les amendements que le gouvernement compte apporter au projet de loi relatif à la sécurité quotidienne destinés à renforcer les pouvoirs de la police dans la lutte contre le terrorisme.</p>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>16 octobre-8 décembre 2001</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip"><br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">16 octobre</strong>, deux policiers sont tués par un multirécidiviste au Plessis-Trévise (Val-de-Marne) lors d&#8217;un cambriolage. Par la voix de leurs syndicats (SNOP, Alliance, Synergie, UNSA), les policiers mettent directement en cause la loi sur la présomption d&#8217;innocence et lancent aux élus et au gouvernement des appels pour obtenir les moyens d&#8217;une meilleure sécurité.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">23 octobre</strong>, plusieurs milliers de fonctionnaires de police manifestent en silence à travers la France en mémoire de leurs collègues tués.</p>

<p class="spip">Le <strong class="spip">même jour</strong>, lors de la séance des questions au gouvernement à l&#8217;Assemblée nationale, Marylise Lebranchu déclare que la mise en liberté du multirécidiviste Jean-Claude Bonnal "est une décision de justice prise par la chambre d&#8217;accusation, devenue depuis chambre d&#8217;instruction, qui n&#8217;agissait pas en application de la loi sur la présomption d&#8217;innocence et qui pouvait donner une année de détention provisoire de plus." Elle précise&nbsp;: "Il en va de la responsabilité des magistrats, et j&#8217;ai partagé la révolte qui s&#8217;est exprimée au sujet des conséquences de cette décision."</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">24 octobre</strong>, en réponse à une question de la députée RPR Marie-Jo Zimmermann lors des questions au gouvernement à l&#8217;Assemblée nationale, Lionel Jospin évoque la "dramatique erreur d&#8217;appréciation" des juges.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">10 novembre</strong>, manifestation à Paris des officiers de police à l&#8217;appel du Syndicat national des officiers de police (SNOP) pour protester contre leurs conditions de travail après la fusillade de Saint-Ouen (Seine-Saint-Denis) où deux policiers ont été blessés.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">12 novembre</strong>, présentation par Daniel Vaillant, devant l&#8217;Assemblée nationale, du projet de budget pour 2002 du ministère de l&#8217;Intérieur en augmentation de 4,37&nbsp;%. Parmi les propositions du plan d&#8217;action renforcée contre la violence présenté à cette occasion, la plus concrète consiste à doter les agents affectés sur la voie publique d&#8217;un gilet pare-balles.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">16 novembre</strong>, promulgation de la oi n&#176;&nbsp;2001-1062 du 15 novembre 2001 relative à la sécurité quotidienne.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">17 novembre</strong>, manifestation des gardiens de la paix à Paris à l&#8217;appel de l&#8217;UNSA-Police pour le "renforcement des effectifs et une revalorisation significative des salaires".</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">20 novembre</strong>, lors de la réunion entre les syndicats de police et le ministre de l&#8217;Intérieur, ce dernier présente le détail du plan d&#8217;action renforcé contre la violence dont les grandes lignes avaient été présentées devant l&#8217;Assemblée nationale le 12 novembre. La rencontre entre Daniel Vaillant et les syndicats représentatifs des personnels de police s&#8217;achève, selon les organisations syndicales, sur un "échec".</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">21 novembre</strong>, Lionel Jospin confie à Julien Dray, député PS, la mission de rédiger dans un délai d&#8217;un mois un rapport sur la mise en oeuvre de la loi Guigou sur la présomption d&#8217;innocence. Clôturant le congrès des maires de France à Paris le 22, Lionel Jospin réaffirme son "hostilité" à l&#8217;idée de donner aux maires la "responsabilité" de la sécurité publique, tout en assurant que les maires devaient être largement associés à l&#8217;élaboration et au suivi des politiques de sécurité". Le même jour à Paris, manifestations de policiers à l&#8217;appel des syndicats SNPT (Syndicat national des policiers en tenue) et SGP-FO (Syndicat général de la police), qui fait suite à plusieurs manifestations organisées le 21 à l&#8217;appel des syndicats Alliance, Synergie-officiers et du Syndicat des commissaires et hauts fonctionnaires de la police nationale (SCHFPN) à Paris et à travers la France.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Dans la nuit du <strong class="spip">29 au 30 novembre</strong>, signature d&#8217;un protocole d&#8217;accord entre le ministre de l&#8217;Intérieur et huit syndicats, dont les majoritaires (UNSA-police, SNPT, SCHFPN), qui prévoit une rallonge budgétaire d&#8217;environ 400 millions de francs venant s&#8217;ajouter aux deux milliards d&#8217;augmentation dans le budget 2002 pour la police déjà négociés la semaine précédente. Sur cette somme, 1,1 milliard de francs sont consacrés aux "mesures catégorielles" (augmentations de salaires et primes). Le même jour, lors de la réunion du Conseil supérieur de la fonction militaire, Alain Richard, ministre de la Défense, propose une série de mesures en faveur de la gendarmerie, notamment sur les droits à congés, les indemnités pour travail supplémentaire, les augmentations d&#8217;effectifs.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">4 décembre</strong>, manifestation des gendarmes en cortège et en tenue, à Montpellier et à Marseille. A l&#8217;Assemblée nationale, Alain Richard dénonce ces "initiatives incompatibles avec le sens du service". A l&#8217;issue de la réunion du 8 décembre avec les représentants de la gendarmerie, Alain Richard annonce un ensemble de mesures "élaborées après une concertation élargie", qui constituent "une reconnaissance par le gouvernement des sacrifices assumés par les gendarmes au service de notre sécurité à tous."</p>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>23 janvier 2002</h3>]]>
		<![CDATA[Remise au Premier ministre du <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/024000053.shtml" class="spip_out">rapport</a> de la mission parlementaire présidée par Christophe Caresche et Robert Pandraud tendant à la création d&#8217;un observatoire de la délinquance.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>19 février 2002</h3>]]>
		<![CDATA[A l&#8217;occasion de son premier déplacement électoral à Garges-lès-Gonesse, Jacques Chirac présente les <a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=027000050&amp;_texte=UD1" class="spip_out">grandes orientations</a> de la politique de sécurité (<strong class="spip">"l&#8217;impunité zéro"</strong>) et prône, notamment la création d&#8217;un ministère de la Sécurité intérieure qui regrouperait la police et la gendarmerie, cette dernière conservant toutefois son statut militaire et un "lien spécifique avec le ministère de la Défense".]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>3-28 mars 2002</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">3 mars</strong>, sur TF1, Lionel Jospin, Premier ministre et candidat à l&#8217;élection présidentielle, estime avoir "péché par naïveté" en espérant que le recul du chômage entraînerait un recul de l&#8217;insécurité.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">4 mars</strong>, à Mantes-la-Jolie (Yvelines), lors d&#8217;un déplacement consacré à la sécurité dans les transports urbains, Jacques Chirac, président de la République et candidat à l&#8217;élection présidentielle, dénonce "l&#8217;impunité" et la "culture de la permissivité" découlant de mai 1968.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">5 mars</strong>, sur France-Inter, L. Jospin souhaite que "l&#8217;impunité zéro" soit appliquée "du haut jusqu&#8217;en bas" et déplore une "dérive de la permissivité".</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">14 mars</strong>, dans son "Engagement pour la France", J. Chirac souhaite une politique pénale unique par le maintien des procureurs sous l&#8217;autorité du garde des Sceaux, des centres préventifs fermés pour les délinquants multirécidivistes et des centres éducatifs fermés pour les mineurs condamnés.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">19 mars</strong>, lors d&#8217;un déplacement à Argenteuil (Val-d&#8217;Oise), il affirme qu&#8217;il ne faut pas séparer la prévention de la dissuasion et de la sanction dans la lutte contre l&#8217;insécurité.</p>

<p class="spip">Le <strong class="spip">même jour</strong>, il se rend dans un commissariat de Clichy-la-Garenne (Hauts-de-Seine) pour témoigner de son "indignation" à la suite de l&#8217;attentat à la grenade contre ce commissariat.</p>

<ul class="spip"><li class="spip"> <strong class="spip">Réactions</strong>&nbsp;: le syndicat UNSA-Police et Julien Dray, porte-parole de L. Jospin, dénoncent une "récupération" politique du thème de l&#8217;insécurité&nbsp;; le 20, le syndicat Alliance se félicite du soutien des plus hautes autorités de l&#8217;Etat.</li></ul>
<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">28 mars</strong>, à la suite de la tuerie de Nanterre, L. Jospin dénonce une exploitation polémique du thème de l&#8217;insécurité dans le cadre d&#8217;une campagne "obsédante" de l&#8217;opposition.</p>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>5 mai 2002</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">Réélection de Jacques Chirac à la présidence de la République le 5 mai 2002.</p>

<p class="spip">Nicolas Sarkozy devient le ministre de l&#8217;intérieur, de la Sécurité intérieure et des Libertés locales,</p>

<p class="spip">Patrick Devedjian devient ministre délégué aux Libertés locales auprès du ministre de l&#8217;Intérieur, de la Sécurité et des Libertés locales, dans le gouvernement de Jean-Pierre Raffarin formé le 7 mai 2002.</p>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>10-24 mai 2002</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">10 mai</strong>, en conseil des ministres, Jacques Chirac, président de la République, demande au gouvernement de mettre en place rapidement les mesures contre l&#8217;insécurité annoncées pendant la campagne électorale présidentielle, notamment les lois de programme visant à renforcer les moyens de la justice et des forces de l&#8217;ordre.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">13 mai</strong> , au cours d&#8217;une visite dans le métro parisien et le RER, Jean-Pierre Raffarin, Premier ministre, annonce des mesures visant à renforcer la sécurité dans les transports d&#8217;Ile-de-France.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">15 mai</strong>, présentation, en Conseil des ministres, du décret n&#176;&nbsp;2002-890 (publié dans le Journal officiel du 16 mai) portant création du Conseil de sécurité intérieure.</p>

<ul class="spip"><li class="spip"> Le Conseil sera présidé par le chef de l&#8217;Etat et composé du Premier ministre, du ministre de l&#8217;Intérieur, de la Sécurité intérieure et des Libertés locales, du ministre de la Justice, de la ministre de la Défense et des Anciens Combattants, du ministre de l&#8217;Economie, des Finances et de l&#8217;Industrie, du ministre du Budget et de la ministre de l&#8217;Outre-Mer&nbsp;; le Conseil aura pour mission d&#8217;assurer l&#8217;impulsion de la politique de sécurité intérieure, de la coordonner et de l&#8217;évaluer.</li></ul>
<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">même jour</strong>, présentation du décret n&#176;&nbsp;2002-889 qui fait du ministre de l&#8217;Intérieur le "responsable de l&#8217;emploi des services de la gendarmerie" pour l&#8217;exercice des missions de sécurité intérieure, les gendarmes conservant leur statut militaire.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">16 mai</strong>, séminaire du gouvernement consacré notamment à la sécurité. Le même jour, en déplacement au commissariat de Corbeil-Essonnes, le nouveau ministre de l&#8217;Intérieur, de la Sécurité intérieure et des Libertés locales, Nicolas Sarkozy annonce qu&#8217;une autorisation d&#8217;usage des "flash balls" pour les policiers de proximité "qui se trouvent près des cités difficiles et dangereuses va être donnée" (seuls les brigades anticriminalité, le GIPN et le RAID étaient équipés de cette arme).</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le ministre annonce également que les groupes d&#8217;intervention régionaux, regroupant policiers, gendarmes, douaniers et agents des impôts, deviennent opérationnels.</p>

<ul class="spip"><li class="spip"> Destinées à lutter contre l&#8217;économie souterraine dans les quartiers difficiles, ces nouvelles unités, au nombre de 28, se répartiront à raison de 19 au sein des services régionaux de la police judiciaire (SRPJ) et de 9 sous la responsabilité des sections de recherche (SR) de la gendarmerie nationale.</li></ul>
<ul class="spip"><li class="spip"> <strong class="spip">Réactions</strong>&nbsp;: le MRAP, la Ligue des droits de l&#8217;homme et le syndicat UNSA-Police protestent contre l&#8217;utilisation des flash-balls&nbsp;; le FN juge celle-ci insuffisante. Le même jour, le Syndicat national indépendant et professionnel des CRS (majoritaire) met en garde le gouvernement contre les "effets d&#8217;annonce" en matière de lutte contre l&#8217;insécurité.</li></ul>
<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">18 mai</strong>, lors d&#8217;un déplacement au Havre, J-P. Raffarin met en garde contre la tentation d&#8217;opposer la sécurité et la liberté.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">19 mai</strong>, Philippe Massoni est nommé secrétaire général du Conseil de sécurité intérieure, qui se réunit pour la première fois, à l&#8217;Elysée, le 24.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">21 mai</strong>, dans une interview donnée à RMC-Info le 21 mai, le ministre délégué à la ville, Jean-Louis Borloo, annonce la création dans chaque circonscription judiciaire de services d&#8217;aide d&#8217;urgence, appelés SAVU et destinés à aider les victimes d&#8217;actes de délinquance.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">24 mai</strong>, première réunion du Conseil de sécurité intérieure sous la présidence de Jacques Chirac.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">même jour</strong>, le Syndicat national des policiers en tenue (SNPT-UNSA, majoritaire chez les gardiens de la paix) dénonce le "discours sécuritaire" de N. Sarkozy&nbsp;; le PCF souligne les dangers de la politique du gouvernement qui place les policiers en situation de "cow-boys".</p>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>29 mai 2002</h3>]]>
		<![CDATA[Présentation par Nicolas Sarkozy, ministre de l&#8217;Intérieur, de la Sécurité intérieure et des Libertés locales, en conseil des ministres le 29 mai, d&#8217;un <a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/RechServlet?_page=RESULTAT&amp;_mode=AVANCEE&amp;_texte=UD1&amp;_numDoc=0&amp;_refDoc=full/2002/d6/250/0260000250604U.xml&amp;_pageNum=1&amp;_docRef=%3C!&mdash;%20Cannot%20expand%20$doc.DocRef%20at%20/LOGOS/WEBLOGOS/templates/recherche/liste.wm:205.200:%20Value%20is%20null%20&mdash;%3E&amp;_docUd=%3C!&mdash;%20Cannot%20expand%20$doc.DocUd%20at%20/LOGOS/WEBLOGOS/templates/recherche/liste.wm:205.219:%20Value%20is%20null%20&mdash;%3E" class="spip_out">communiqué</a> sur les objectifs et priorités de la loi d&#8217;orientation et de programmation de sécurité intérieure.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>31 mai 2002</h3>]]>
		<![CDATA[Annonce par le ministère délégué à la ville du <a href="/documents-vp/savu_valenciennois.pdf" class="spip_out">lancement d&#8217;une expérience pilote</a>  de SAVU dans le valenciennois d&#8217;une durée de six mois.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>1er-26 juin 2002</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">1er juin</strong>, à Piolenc (Vaucluse), Nicolas Sarkozy, ministre de l&#8217;Intérieur, de la Sécurité intérieure et des Libertés locales, déclare qu&#8217;il envisage une publication mensuelle des statistiques de la délinquance pour mieux évaluer la politique de lutte contre l&#8217;insécurité.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">5 juin</strong>, présentation, en Conseil des ministres, d&#8217;une communication sur la loi de programmation pour la justice qui prévoit la création de centres de détention spécifiquement affectés aux mineurs délinquants et de centres éducatifs fermés.</p>

<ul class="spip"><li class="spip"> <strong class="spip">Réactions</strong>&nbsp;: les 5 et 6, le Syndicat national des personnels de l&#8217;éducation surveillée de la Protection judiciaire de la jeunesse (SNPES-PJJ) et les sénateurs communistes estiment que les centres fermés pour mineurs délinquants constituent un "retour en arrière" et que les derniers ont été supprimés en 1979 en raison de leur échec.</li></ul>
<p class="spip">Le <strong class="spip">même jour</strong>, dans un communiqué, Jean-Pierre Raffarin, Premier ministre, décide de prolonger le plan Vigipirate renforcé de lutte contre le terrorisme, mis en place par le gouvernement de Lionel Jospin à la suite des attentats du 11 septembre 2001 aux Etats-Unis.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">13 juin</strong>, N. Sarkozy annonce une réorganisation prochaine des forces de gendarmerie, à la suite d&#8217;une hausse de la délinquance dans les zones rurales et périurbaines de 11,5&nbsp;% depuis le mois de janvier.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">26 juin</strong>, à Paris, réunion des commissaires et des chefs de service de la police nationale&nbsp;: J.-P. Raffarin promet d&#8217;accorder les moyens nécessaires à la lutte contre l&#8217;insécurité&nbsp;; N. Sarkozy s&#8217;engage à "alléger" la loi sur la présomption d&#8217;innocence et demande aux policiers de développer une "culture du résultat".</p>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>10 juillet 2002</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">Nicolas Sarkozy, ministre de l&#8217;Intérieur, de la Sécurité intérieure, et des Libertés locales, présente en conseil des ministres, le projet de loi d&#8217;orientation et de programmation pour la sécurité intérieure (LOPSI). Le document intitulé <a href="/documents-vp/securite_liberte.pdf" class="spip_out">"La sécurité, première des libertés"</a> expose les grandes orientations du projet. Il est suivi de l&#8217;<a href="/documents-vp/motifs_lopsi.pdf" class="spip_out">exposé des motifs</a> et du <a href="/documents-vp/projet_loi_lopsi.pdf" class="spip_out">projet de loi</a> .</p>

<ul class="spip"><li class="spip"> Parmi les principales dispositions du projet de loi d&#8217;orientation et de programmation pour la sécurité intérieure&nbsp;:<ul class="spip"><li class="spip"> attribution de 5,6 milliards d&#8217;euros pour améliorer la sécurité entre 2003 et 2007&nbsp;;</li><li class="spip"> création sur la même période de 7 000 emplois dans la gendarmerie et 6 500 dans la police&nbsp;;</li><li class="spip"> aggravation des sanctions contre les parents qui ne respectent pas l&#8217;obligation scolaire et contre les responsables des lieux publics accueillant ou employant des enfants en période scolaire, éloignement systématique des auteurs de racolage s&#8217;ils sont de nationalité étrangère&nbsp;;</li><li class="spip"> renforcement de la police de proximité&nbsp;; emploi des CRS et escadrons de gendarmes mobiles en appui à des missions de sécurité publique&nbsp;;</li><li class="spip"> rapprochement des grands fichiers de police criminelle de la police et de la gendarmerie&nbsp;;</li><li class="spip"> mise en place d&#8217;une évaluation annuelle afin d&#8217;apprécier les résultats obtenus par la police et la gendarmerie.</li></ul></li><li class="spip"> Réactions&nbsp;: les syndicats de police se déclarent satisfaits des moyens engagés&nbsp;; la Ligue des droits de l&#8217;Homme , le Syndicat des avocats de France et l&#8217;Union syndicale des magistrats dénoncent l&#8217;accent mis sur la répression.</li></ul>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>17-31 juillet 2002</h3>]]>
		<![CDATA[Adopté par l&#8217;Assemblée nationale en première lecture, après déclaration d&#8217;urgence, le 17 juillet, le projet de loi est adopté par le Sénat en première lecture sans modification, le 31 juillet. [Les <a href="http://www.assemblee-nat.fr/12/dossiers/securite-interieure.asp" class="spip_out">travaux préparatoires et une analyse succincte</a> du projet de loi sont présentés sur le site de l&#8217;Assemblée nationale.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>17 juillet 2002</h3>]]>
		<![CDATA[Publication du décret n&#176;&nbsp;2002-999 du 17 juillet 2002 dans le Journal officiel du 18 sur les conseils locaux de sécurité et de prévention de la délinquance (CLSPD). Ce décret prévoit également la mise en place des conseils départementaux de prévention et des conférences départementales de sécurité.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>3 - 27 septembre 2002</h3>]]>
		<![CDATA[Le 3, Nicolas Sarkozy, ministre de l&#8217;Intérieur, de la Sécurité intérieure et des Libertés locales, annonce qu&#8217;il distinguera chaque mois les cinq meilleurs et cinq plus mauvais départements sur le plan de la sécurité. Le 27, lors d&#8217;une réunion des préfets au ministère de l&#8217;Intérieur, N. Sarkozy annonce que 3 500 CRS et gendarmes mobiles seront affectés en renfort pour la sécurité publique à partir du 1er novembre.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>23-28 octobre 2002</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">Présentation en conseil des ministres du projet de loi sur la sécurité intérieure.</p>

<ul class="spip"><li class="spip"> <i class="spip">Ce projet donne des nouveaux pouvoirs aux forces de l&#8217;ordre en vue de faciliter les enquêtes</i>&nbsp;:<ul class="spip"><li class="spip"> compétence départementale des officiers de police judiciaire (OPJ)&nbsp;;</li><li class="spip"> possibilité pour ces derniers de fouiller des coffres de véhicules sur réquisition du procureur&nbsp;;</li><li class="spip"> possibilité d&#8217;inscrire dans les fichiers de police des informations nominatives sur des personnes mises en cause dans des affaires judiciaires&nbsp;;</li><li class="spip"> élargissement du fichier des traces génétiques aux délits de violence contre les personnes et les biens punis d&#8217;une peine d&#8217;emprisonnement d&#8217;au moins 3 ans.</li></ul></li><li class="spip"> <i class="spip">Le projet de loi crée de nouveaux délits et nouvelles sanctions</i>&nbsp;:<ul class="spip"><li class="spip"> racolage passif (6 mois de prison et retrait de la carte de séjour pour les prostituées étrangères)&nbsp;;</li><li class="spip"> violation de propriété, notamment les occupations sans autorisation de terrains communaux ou privés par des gens de voyage (6 mois de prison)&nbsp;;</li><li class="spip"> menaces à l&#8217;encontre de magistrats, jurés, avocats, gendarmes, policiers, douaniers, gardiens de prison ou d&#8217;immeuble ainsi que de leur famille (jusqu&#8217;à 5 ans de prison)&nbsp;;</li><li class="spip"> rassemblements menaçants ou hostiles dans les parties communes des immeubles (jusqu&#8217;à 2 mois de prison)&nbsp;;</li><li class="spip"> exploitation de la mendicité (jusqu&#8217;à 5 ans de prison) et mendicité agressive (6 mois de prison).</li></ul></li><li class="spip"> <strong class="spip">Réactions</strong>&nbsp;: Jean-Pierre Raffarin, Premier ministre, salue le caractère "équilibré" du projet tandis que des associations ou partis de gauche le dénoncent en le qualifiant de liberticide ou de "guerre contre les pauvres".</li></ul>
<p class="spip">Le <strong class="spip">23 octobre</strong>, dans un entretien au "Monde", Nicolas Sarkozy, ministre de l&#8217;Intérieur, de la Sécurité intérieure et des Libertés locales, souligne que le projet de loi s&#8217;adresse à la "France des oubliés".</p>

<p class="spip">Tout en reconnaissant une certaine "continuité" avec sa propre action, Daniel Vaillant, ancien ministre (PS) de l&#8217;Intérieur, reproche au gouvernement une "dérive de répression" aux dépens d&#8217;un traitement des causes de l&#8217;insécurité&nbsp;; l&#8217;UDF souhaite des mesures complémentaires concernant l&#8217;insertion sociale&nbsp;; Nicole Ameline, ministre de la Parité et de l&#8217;Egalité professionnelle, souhaite que la France prenne la tête de la lutte internationale contre les "réseaux mafieux" de la prostitution.</p>

<p class="spip">Le <strong class="spip">24 octobre</strong>, publication d&#8217;une instruction ministérielle relative à l&#8217;adaptation de l&#8217;action des services territoriaux de la sécurité publique au renforcement de la lutte contre les violences urbaines et la délinquance. Elle préconise&nbsp;:</p>

<ul class="spip"><li class="spip"> de laisser aux chefs de service territoriaux une autonomie minimale dans l&#8217;organisation de leur service (en particulier pour ce qui concerne la délimitation des secteurs de police de proximité, trop nombreux, consommateurs d&#8217;effectifs et à l&#8217;origine d&#8217;une dilution caractérisée de l&#8217;action opérationnelle)&nbsp;;</li><li class="spip"> de renforcer en effectifs les créneaux horaires les plus criminogènes, surtout la nuit&nbsp;;</li><li class="spip"> procéder à un rééquilibrage opérationnel des missions en faveur de l&#8217;activité judiciaire procédurale et de voie publique.</li></ul>
<p class="spip">Le <strong class="spip">25 octobre</strong>, la Commission nationale de l&#8217;informatique et des libertés (CNIL) demande des garanties concernant l&#8217;utilisation des fichiers de police et du fichier ADN.</p>

<p class="spip">Le <strong class="spip">26 octobre</strong>, à Paris, manifestation contre le projet de loi à l&#8217;initiative d&#8217;associations, dont Droit au logement (DAL) et Agir ensemble contre le chômage (AC&nbsp;!)&nbsp;; le FN dénonce l&#8217;absence de mesures concernant l&#8217;immigration et le contrôle des frontières.</p>

<p class="spip">Le <strong class="spip">28 octobre</strong>, à Bordeaux, clôturant le 5e congrès de l&#8217;Association nationale des conseils d&#8217;enfants et de jeunes, Jacques Chirac, président de la République, récuse l&#8217;opposition entre liberté et sécurité et affirme qu&#8217;un renforcement de celle-ci permet au contraire de sauvegarder les droits fondamentaux des plus démunis.</p>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>27 novembre 2002</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">Dans un entretien au "Parisien", Xavier Darcos, ministre de l&#8217;Enseignement scolaire, souhaite protéger les établissements scolaires " les plus sensibles " en les équipant de clôtures, système de vidéosurveillance ou portails électroniques&nbsp;; il souligne la nécessité d&#8217;un partenariat avec les collectivités locales en matière de sécurité et se dit favorable à l&#8217;intervention des forces de l&#8217;ordre dans l&#8217;enceinte scolaire en cas de nécessité.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;<strong class="spip">Réactions</strong>&nbsp;: opposition des syndicats d&#8217;enseignants et étudiants&nbsp;; le PCF souligne l&#8217;inconséquence de la démarche sécuritaire du gouvernement qui entend supprimer des postes de surveillants et d&#8217;aides éducateurs nécessaires à la prévention de l&#8217;insécurité&nbsp;; Jean-Paul Huchon, président (PS) du conseil régional d&#8217;Ile-de-France, s&#8217;étonne d&#8217;un empiétement sur les compétences des régions dont relèvent les lycées.</p>]]>
		
	
	
		
		<![CDATA[<h3>3-24 février 2003</h3>]]>
		<![CDATA[<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">3 février</strong>, lors d&#8217;une visite à Toulouse, Nicolas Sarkozy, ministre de l&#8217;Intérieur, de la Sécurité intérieure et des Libertés locales, estime que la police de proximité est inutile si elle privilégie la prévention au détriment du travail d&#8217;investigation ou d&#8217;interpellation.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">6 février</strong>, devant le congrès du syndicat Synergie, se défendant de vouloir remettre en cause la police de proximité, N. Sarkozy souligne que les policiers n&#8217;ont pas à faire un travail de "médiateurs sociaux".
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">24 février</strong>, devant les préfets, N. Sarkozy réaffirme qu&#8217;il n&#8217;est pas question de remettre en cause le principe de la police de proximité.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>14-19 mars 2003</h3>]]>
		<![CDATA[Le 14 mars, le Conseil constitutionnel juge la loi pour la sécurité intérieure conforme à la Constitution mais soulève plusieurs réserves d&#8217;interprétation&nbsp;; promulgation de la <a href="http://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=INTX0200145L" class="spip_out">loi pour la sécurité intérieure</a> dans le Journal officiel du 19 mars.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>9 avril - 23 mai 2003</h3>]]>
		<![CDATA[Présentation par Dominique Perben, ministre de la justice, du projet de loi sur l&#8217;adaptation de la justice aux évolutions de la criminalité&nbsp;; le 23, le projet de loi est adopté en première lecture par l&#8217;Assemblée nationale.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>17 mai 2003</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">Jean-Pierre Raffarin, Premier ministre, décide de rehausser le plan Vigipirate au niveau d&#8217;alerte orange, après les attentats perpétrés à Casablanca au Maroc.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Vigipirate comprend quatre phases, à laquelle correspondent quatre couleurs&nbsp;: jaune, orange, rouge et écarlate.</p>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>24 juin 2003</h3>]]>
		<![CDATA[Dans son <a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=033002045" class="spip_out">allocution</a> à l&#8217;occasion des cérémonies de sortie de la 53ème promotion des commissaires de police et de la 7ème promotion des officiers, à l&#8217;Ecole nationale supérieure de police de Saint-Cyr-au-Mont-d&#8217;Or (Rhône), Nicolas Sarkozy annonce l&#8217;objectif de &#171;&nbsp;réformer l&#8217;architecture des corps de la police nationale&nbsp;&#187;.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>21 juillet 2003</h3>]]>
		<![CDATA[Présentation en conseil des ministres par Nicolas Sarkozy, ministre de l&#8217;intérieur, de la sécurité intérieure et des libertés locales, d&#8217;une <a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=036000082&amp;_texte=UD2" class="spip_out">communication</a> sur le redéploiement des zones de compétence de la police et de la gendarmerie nationales pour tenir compte des données démographiques ainsi que de la nature de la délinquance.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>7-25 mars 2003</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">Débat faisant suite à l&#8217;évasion de deux détenus récidivistes, grâce à des complices utilisant des armes de guerre, le 7 mars, à la maison d&#8217;arrêt de Borgo (Haute-Corse) et le 12, au centre pénitentiaire de Fresnes (Val-de-Marne).</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">12 mars</strong>, alors que les syndicats réclament des moyens de sécurité supplémentaires et évoquent une &#171;&nbsp;nouvelle forme de guérilla&nbsp;&#187;, Dominique Perben, ministre de la Justice, déplore une montée du niveau de violence des bandits qui attaquent à l&#8217;arme lourde les transporteurs de fonds et les prisons et promet que cette évolution sera prise en considération dans le plan de sécurisation des prisons en cours.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">14 mars</strong>, D. Perben annonce des mesures visant à renforcer la sécurité et la discipline dans les prisons&nbsp;: notamment, fouilles à corps individuelles systématiques lors de l&#8217;extraction des détenus de leur cellule&nbsp;; recours à l&#8217;anonymat des surveillants effectuant les fouilles par le port de cagoule&nbsp;; lancement d&#8217;un important programme de fouilles des cellules&nbsp;; généralisation d&#8217;un régime différencié de détention en fonction de la dangerosité du détenu et de son évolution dans le temps&nbsp;; changement rapide de cellule ou d&#8217;établissement pour les détenus les plus dangereux&nbsp;; modernisation de la coopération entre la police, la gendarmerie et l&#8217;administration pénitentiaire.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">même jour</strong>, Michel Hunault, député (UMP) et ancien vice-président de la commission d&#8217;enquête de l&#8217;Assemblée nationale sur les prisons mise en place en 2000, se prononce pour la réactivation de cette commission.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">18 mars</strong>, D. Perben visite la prison de Fleury-Merogis (Essonne) où il s&#8217;entretient avec les syndicats des surveillants&nbsp;; le 25, il visite la maison d&#8217;arrêt de Nanterre lors d&#8217;une fouille des cellules qui conduit à la découverte d&#8217;une dizaine de téléphones portables.</p>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>3-27 mars 2003</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">Débat sur la lutte contre l&#8217;immigration clandestine et expulsion d&#8217;immigrés irréguliers dans le cadre de &#171;&nbsp;retours groupés sur vols spécialement affrétés&nbsp;&#187;, les 3 (vol affrété par la France et l&#8217;Allemagne), 20, 25, et 27 (vol affrété par la France et l&#8217;Espagne).</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">3 mars</strong>, le PCF dénonce la &#171;&nbsp;reprise des charters&nbsp;&#187;.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">4 mars</strong>, Nicolas Sarkozy, ministre de l&#8217;Intérieur, de la Sécurité intérieure et des Libertés locales, assure que les étrangers qui ne disposent pas de papiers n&#8217;ont pas vocation à rester sur le territoire national.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">5 mars</strong>, lors d&#8217;une visite à la zone d&#8217;attente de l&#8217;aéroport Roissy-Charles-de-Gaulle, N. Sarkozy conteste qu&#8217;il puisse y avoir des &#171;&nbsp;violences policières&nbsp;&#187; telles que les dénonce un rapport de Médecins du monde&nbsp;; le 7, il annonce sa décision de réserver une place à un représentant des associations humanitaires sur les vols concernés.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">8 mars</strong>, lors d&#8217;une deuxième visite à l&#8217;aéroport Roissy-Charles-de-Gaulle, N. Sarkozy annonce des mesures visant à renforcer la sécurité de la &#171;&nbsp;première frontière de France&nbsp;&#187;&nbsp;: mise en place d&#8217;une délégation interministérielle chargée de réfléchir sur la politique nationale de sécurité aéroportuaire, regroupant toutes les administrations concernées&nbsp;; création d&#8217;un réseau de communication ACROPOL que se partageront la police aux frontières (PAF), la gendarmerie des transports aériens (GTA), les douanes et la direction générale de l&#8217;aviation civile (DGAC)&nbsp;; mise en place d&#8217;un système de lecture optique des passeports relié au fichier central de la police&nbsp;; utilisation de la biométrie pour contrôler les personnels de la société Aéroports de Paris qui travaillent en zone réservée.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">10 mars</strong>, lors d&#8217;une troisième visite à Roissy-Charles-de-Gaulle, N. Sarkozy annonce l&#8217;entrée en fonction de Jacques Lebrot, nommé au poste de sous-préfet &#171;&nbsp;spécialisé pour les problèmes de sécurité&nbsp;&#187; dans les aéroports de Roissy et du Bourget.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">11 mars</strong>, devant l&#8217;Assemblée nationale, N. Sarkozy annonce qu&#8217;il va proposer d&#8217;ouvrir les zones d&#8217;attente, où sont retenus les immigrés en situation irrégulière, aux ONG qui souhaitent apporter des soutiens humanitaires et sociaux.</p>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>3-4 octobre 2003</h3>]]>
		<![CDATA[Les 3 et 4 octobre, réunion informelle des ministres européens de la Défense à Rome&nbsp;: accueil favorable à la proposition française présentée par Michèle Alliot-Marie, ministre de la Défense, de création d&#8217;un corps européen de gendarmerie, chargé d&#8217;intervenir à la demande de l&#8217;Union européenne, ou de pays européens, voire même de l&#8217;OTAN.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>26 novembre 2003</h3>]]>
		<![CDATA[Promulgation de la <a href="http://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=INTX0300040L">loi n&#176;&nbsp;2003-1119</a> relative à la maîtrise de l&#8217;immigration, au séjour des étrangers en France et à la nationalité. Elle a été publiée au Journal officiel du 27 novembre 2003.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>8 décembre 2003</h3>]]>
		<![CDATA[Création du Comité interministériel de lutte contre le racisme et l&#8217;antisémitisme (CILRA) par décret du Président de la République. Présidé par le Premier ministre, le Comité définit les orientations de la politique menée pour lutter contre les actes d&#8217;inspiration raciste ou antisémite et veille à la cohérence et à l&#8217;efficacité des actions engagées par les différents ministères tant pour prévenir ces actes que pour assurer l&#8217;exemplarité des sanctions lorsqu&#8217;ils se produisent.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>9 mars  2004</h3>]]>
		<![CDATA[Promulgation de la <a href="http://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=JUSX0300028L">loi n&#176;&nbsp;2004-204</a> portant adaptation de la justice aux évolutions de la criminalité. Elle est publiée au Journal officiel du 10 mars 2004.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>31 mars 2004</h3>]]>
		<![CDATA[<i class="spip">Dominique de Villepin est nommé ministre de l&#8217;Intérieur, de la Sécurité intérieure et des Libertés locales.</i>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>24 juin 2004</h3>]]>
		<![CDATA[<a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=043001822">Présentation</a> 
par Dominique de Villepin des six chantiers prioritaires de son ministère&nbsp;: modernisation des instruments de lutte contre le terrorisme, démantèlement des réseaux de trafic de drogue,  lutte contre la cybercriminalité, sécurité des mineurs, lutte contre les actes racistes et antisémites, promotion de l&#8217;égalité des chances.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>4 octobre 2004</h3>]]>
		<![CDATA[Dominique de Villepin, ministre de l&#8217;Intérieur, et François Fillon, ministre de l&#8217;Education nationale, se rendent à Dreux (Eure-et-Loir) pour signer un protocole d&#8217;accord visant à prévenir les violences à l&#8217;école.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>19 octobre 2004</h3>]]>
		<![CDATA[<a href=" http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=043002711">Déclaration</a> de Dominique Galouzeau de Villepin, ministre de l&#8217;intérieur, de la sécurité intérieure et des libertés locales, sur les propositions du <a href=" http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000500.shtml">rapport</a>
de Jean-Christophe Rufin, l&#8217;action prioritaire de lutte contre le racisme et l&#8217;antisémitisme, notamment en direction des médias et des écoles, et la réflexion sur l&#8217;immigration et la liberté de la presse.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>20 octobre 2004</h3>]]>
		<![CDATA[<a href=" http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=043002706">Déclaration</a> de M.&nbsp;Dominique Galouzeau de Villepin, ministre de l&#8217;intérieur, de la sécurité intérieure et des libertés locales, à l&#8217;Assemblée nationale, en réponse à une question sur la lutte contre les trafics de drogue et les propositions du <a href=" http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000497.shtml"> rapport </a>
de Jean-Luc Warsmann.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>27 octobre 2004</h3>]]>
		<![CDATA[<a href=" http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=043002797">Déclaration</a> de M.&nbsp;Dominique Galouzeau de Villepin, ministre de l&#8217;intérieur, de la sécurité intérieure et des libertés locales, à Londres, sur la démocratie, la lutte contre le terrorisme, l&#8217;autorité de l&#8217;Etat, la lutte contre la cybercriminalité, et la coopération policière en matière de trafic de drogue et d&#8217;immigration clandestine.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>17 juin 2004</h3>]]>
		<![CDATA[<a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=043001685">Déclaration</a> de M.&nbsp;Dominique Galouzeau de Villepin, ministre de l&#8217;intérieur, de la sécurité intérieure et des libertés locales, sur un protocole d&#8217;accord sur la réforme des corps et carrières de la police nationale.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>8-25 novembre 2004</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip"><br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">8 novembre</strong>, lors d&#8217;un <a href=" http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=047000201">déplacement</a> à Nîmes consacré à la lutte contre l&#8217;insécurité, Jacques Chirac, président de la République, appelle le gouvernement à passer à une &#171;&nbsp;nouvelle étape&nbsp;&#187; dans la lutte contre la délinquance&nbsp;; il rend hommage à la politique du ministre de l&#8217;Intérieur en soulignant la nécessité d&#8217; &#171;&nbsp;aller plus loin&nbsp;&#187;, notamment en réduisant &#171;&nbsp;massivement&nbsp;&#187;  les violences à l&#8217;école d&#8217;ici à 2007&nbsp;; il préconise la création d&#8217;un nouveau type d&#8217;établissements pour accueillir les auteurs des crimes les plus graves, notamment sexuels, une fois sortis de prison&nbsp;; il annonce un &#171;&nbsp;plan d&#8217;action contre l&#8217;immigration irrégulière&nbsp;&#187; qui sera présenté en Conseil des ministres (mise en place d&#8217;une carte d&#8217;identité sécurisée, contrôle plus strict des certificats d&#8217;hébergement, relevés biométriques à l&#8217;occasion de la délivrance des visas).</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;<strong class="spip">Réactions</strong>&nbsp;:
Julien Dray, porte-parole du PS, affirme que la violence est &#171;&nbsp;loin d&#8217;avoir reculé&nbsp;&#187; en France et qu&#8217;elle est en augmentation dans le milieu scolaire&nbsp;;
Christian Estrosi, rapporteur (UMP) des lois sur la sécurité intérieure, estime que la lutte contre l&#8217;insécurité doit rester la &#171;&nbsp;première priorité du quinquennat&nbsp;&#187;&nbsp;;
le 9, se réjouissant de la &#171;&nbsp;réaffirmation d&#8217;une politique de sécurité ambitieuse&nbsp;&#187;, le Syndicat des officiers de police (SNOP, majoritaire) demande une meilleure répartition des effectifs policiers.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">25 novembre</strong>, affirmant que la lutte contre l&#8217;afflux de clandestins est &#171;&nbsp;un enjeu républicain&nbsp;&#187;, Dominique de Villepin, ministre de l&#8217;Intérieur, de la Sécurité intérieure et des Libertés locales, fixe comme objectif la reconduite aux frontières de 20 000 étrangers en situation irrégulière en 2005.</p>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>29 novembre 2004</h3>]]>
		<![CDATA[<i class="spip">Après acceptation de Jacques Chirac et sur proposition du premier ministre Jean-Pierre Raffarin, Marie-Josée Roig est nommée ministre déléguée à l&#8217;Intérieur auprès de Dominique de Villepin ministre de l&#8217;intérieur, de la sécurité intérieure et des libertés locales.</i>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>14 janvier 2005</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip">A l&#8217;occasion de la présentation des vœux du ministre à la presse, Dominique de Villepin, ministre de l&#8217;intérieur, de la sécurité intérieure et des libertés locales, fait un <a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=053000162">bilan</a> de son action depuis sa nomination au ministère et dresse les grandes orientations de la politique de sécurité pour 2005.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">Réaction</strong>&nbsp;:
Delphine Batho, secrétaire nationale chargée des questions de sécurité au PS, affirme qu&#8217;il n&#8217;y a pas " d&#8217;améliorations sensibles " par rapport au niveau d&#8217;insécurité de 2000.</p>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>12 avril 2005</h3>]]>
		<![CDATA[Rencontre entre Jean-Pierre Raffarin, Premier ministre, et les procureurs généraux. Le Premier ministre rappelle la détermination du Gouvernement à sanctionner tout acte de racisme.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>13 avril 2005</h3>]]>
		<![CDATA[<a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=053001293">Présentation</a> par Dominique de Villepin des mesures contre la cybercriminalité lors d&#8217;une conférence de presse conjointe à l&#8217;occasion de la remise au ministre de l&#8217;Intérieur du <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/054000263.shtml">rapport</a> sur la lutte contre la cybercriminalité par Thierry Breton. Ce chantier s&#8217;inscrit dans un plan d&#8217;action qui s&#8217;articule autour de cinq axes&nbsp;:
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;l&#8217;établissement d&#8217;une cartographie de la cybercriminalité,
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;le doublement des capacités d&#8217;investigation des forces de sécurité,
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;une meilleure formation des policiers et gendarmes à cette forme de criminalité,
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;le renforcement de la veille technologique,
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;une meilleure répartition du contrôle des contenus entre la gendarmerie et la police nationales.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>12-25 mai 2005</h3>]]>
		<![CDATA[<p class="spip"><br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">12 mai</strong>, <a href="http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=056000020&amp;_texte=UD4">présentation</a> en Conseil des ministres d&#8217;une communication sur le nouveau plan de lutte contre l&#8217;immigration irrégulière. Le même jour, déclaration commune du groupe, dit &#171;&nbsp;G5&nbsp;&#187; (Allemagne, Espagne, France, Italie et Royaume-Uni) sur la coopération européenne visant le renforcement du contrôle des frontières en Europe.</p>

<p class="spip"><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;Le <strong class="spip">25 mai</strong>, présentation en conseil des ministres d&#8217;un décret instaurant le Comité interministériel de contrôle de l&#8217;immigration pour renforcer la cohérence de l&#8217;action gouvernementale dans ce domaine.</p>]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>3 mai 2005</h3>]]>
		<![CDATA[Le Premier ministre Jean-Pierre Raffarin préside une réunion de ministres consacrée à la préparation d&#8217;un livre blanc sur la sécurité intérieure face au terrorisme. 
La rédaction du livre blanc doit répondre à trois objectifs&nbsp;: 
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;un objectif stratégique&nbsp;: préciser la nature de la menace terroriste et mesurer les risques sur le territoire français&nbsp;; 
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;un objectif opérationnel&nbsp;: évaluer les ressources humaines et les moyens techniques et juridiques nécessaires au maintien d&#8217;un dispositif de protection adapté&nbsp;; 
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;un objectif pédagogique&nbsp;: informer les Français sur la réalité du risque terroriste, les moyens mis en œuvre pour y faire face et les comportements à adopter. 
Le ministre de l&#8217;Intérieur doit assurer la présidence de la commission de pilotage du livre blanc. Le secrétaire général de la Défense nationale est désigné rapporteur général de la commission. 
Le livre blanc doit être remis au président de la République et au Premier ministre au début de l&#8217;année 2006.]]>
		
	
		<![CDATA[<h3>2 juin 2005</h3>]]>
		<![CDATA[<i class="spip">Annonce par le secrétaire général adjoint de l&#8217;Elysée de la composition du Gouvernement de Dominique de Villepin, qui compte 31 ministres. Nicolas Sarkozy est nommé ministre d&#8217;Etat, ministre de l&#8217;Intérieur et de l&#8217;Aménagement du Territoire, Brice Hortefeux, ministre délégué aux Collectivités territoriales et Christian Estrosi, ministre délégué à l&#8217;Aménagement du Territoire.</i>]]>
		
	
	
	
</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>Les Fran&#231;ais et l'ins&#233;curit&#233;</title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/securite-interieure/sentiment-insecurite/francais-insecurite.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/securite-interieure/sentiment-insecurite/francais-insecurite.html</id>
    <updated>2005-07-26T22:00:00Z</updated>
    <published>2005-07-26T22:00:00Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">La campagne pour l'&#233;lection pr&#233;sidentielle de 2002 fournit une illustration de l'importance du th&#232;me de l'ins&#233;curit&#233; dans le d&#233;bat public. Lors de son d&#233;placement &#224; Garges-l&#232;s-Gonesse (Val d'Oise) le 19 f&#233;vrier, Jacques Chirac place le th&#232;me de l'ins&#233;curit&#233; au centre de sa campagne pr&#233;sidentielle. &lt;br /&gt;Lors de sa d&#233;claration de politique g&#233;n&#233;rale le 3 juillet 2002, Jean-Pierre Raffarin &#233;voque l'ins&#233;curit&#233; comme &quot;la premi&#232;re des in&#233;galit&#233;s&quot;. Le Gouvernement d&#233;cide de consacrer un budget important aux moyens de la (...)
</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><![CDATA[<p class="spip">La campagne pour l&#8217;élection présidentielle de 2002 fournit une illustration de l&#8217;importance du <strong class="spip">thème de l&#8217;insécurité</strong> dans le débat public. Lors de son déplacement à Garges-lès-Gonesse (Val d&#8217;Oise) le 19 février, Jacques Chirac place le thème de l&#8217;insécurité au centre de sa <strong class="spip">campagne présidentielle</strong>.</p>

<p class="spip">Lors de sa déclaration de politique générale le 3 juillet 2002, Jean-Pierre Raffarin évoque l&#8217;insécurité comme <strong class="spip">"la première des inégalités"</strong>. Le Gouvernement décide de consacrer un budget important aux moyens de la sécurité sur le territoire national mais également dans le contexte plus global de l&#8217;après 11 septembre 2001.</p>

<p class="spip">Selon un sondage IPSOS, paru le 19 février 2002, parmi les <strong class="spip">grandes réformes attendues</strong>, 46% des personnes interrogées mettent au premier rang la sécurité, 30% la justice, 28% les retraites. Dans un sondage IPSOS, réalisé les 4 et 5 octobre 2002 pour <i class="spip">Le Figaro</i>, portant sur le projet de loi sur la sécurité intérieure, plus de sept personnes sur dix estiment que les mesures prévues sont justifiées "compte tenu de la situation de l&#8217;insécurité en France".</p>

<p class="spip">Un sondage TNS Sofres-L&#8217;Hémicycle, réalisé les 23 et 24 <strong class="spip">mars 2005</strong> sur les <strong class="spip">préoccupations des Français</strong>, fait apparaître la sécurité des biens et des personnes au 9e rang, derrière le chômage et l&#8217;emploi, la santé et la qualité des soins, l&#8217;évolution du pouvoir d&#8217;achat, les inégalités sociales, le financement des retraites, l&#8217;école et la qualité de l&#8217;enseignement, l&#8217;environnement et le financement de l&#8217;assurance maladie.</p>]]>
	&lt;ul&gt;
		Sur la toile publique :
		
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=027000212&amp;_texte=UD6&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. J. Chirac le 14/07/02&quot;&gt;J. Chirac le 14/07/02&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=027000050&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. J. Chirac le 19/02/02&quot;&gt;J. Chirac le 19/02/02&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=023002254&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. J-P. Raffarin le 3/07/02&quot;&gt;J-P. Raffarin le 3/07/02&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=033000140&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. N. Sarkozy le 14/01/03&quot;&gt;N. Sarkozy le 14/01/03&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=023003504&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. N. Sarkozy le 13/11/02&quot;&gt;N. Sarkozy le 13/11/02&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=023002299&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D. Perben le 4/07/02&quot;&gt;D. Perben le 4/07/02&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/securite_interieure_2005/propositions_ump.pdf&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Les propositions de l'UMP (mai 2002)&quot;&gt;Les propositions de l'UMP (mai 2002)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/030107baylet.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. F. Baylet (PRG) le 7/01/03&quot;&gt;F. Baylet (PRG) le 7/01/03&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=033000097&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. M-G. Buffet (PCF) le 16/12/02&quot;&gt;M-G. Buffet (PCF) le 16/12/02&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=023002794&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. F. Hollande (PS) le 1/09/02&quot;&gt;F. Hollande (PS) le 1/09/02&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/020422cnir.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Les Verts (22/04/02)&quot;&gt;Les Verts (22/04/02)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=023000688&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. F. Bayrou (UDF) le 11/02/02&quot;&gt;F. Bayrou (UDF) le 11/02/02&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.assemblee-nationale.fr/12/dossiers/securite-interieure.asp&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Le d&#233;bat au Parlement sur le projet de loi d'orientation et de programmation pour la s&#233;curit&#233; int&#233;rieure (10-07-02 - 22-08-02)&quot;&gt;Le d&#233;bat au Parlement sur le projet de loi d'orientation et de programmation pour la s&#233;curit&#233; int&#233;rieure (10-07-02 - 22-08-02)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.assemblee-nationale.fr/12/dossiers/securite-interieure.asp&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Le d&#233;bat au Parlement sur le projet de loi pour la s&#233;curit&#233; int&#233;rieure (23-10-02 - 13-03-03)&quot;&gt;Le d&#233;bat au Parlement sur le projet de loi pour la s&#233;curit&#233; int&#233;rieure (23-10-02 - 13-03-03)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/sentiment_insecurite.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Le sentiment d'ins&#233;curit&#233; (CESDIP, 1998)&quot;&gt;Le sentiment d'ins&#233;curit&#233; (CESDIP, 1998)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/024000101.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Habiter, cohabiter : la s&#233;curit&#233; dans le logement social (D. Peyrat, 02-2002)&quot;&gt;Habiter, cohabiter : la s&#233;curit&#233; dans le logement social (D. Peyrat, 02-2002)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/014000243.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. La s&#233;curit&#233; dans les &#233;tablissements scolaires (B. Bourg-Broc, 2001)&quot;&gt;La s&#233;curit&#233; dans les &#233;tablissements scolaires (B. Bourg-Broc, 2001)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/984000829.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. La r&#233;glementation des armes et la s&#233;curit&#233; publique (C. Canc&#232;s, 1998)&quot;&gt;La r&#233;glementation des armes et la s&#233;curit&#233; publique (C. Canc&#232;s, 1998)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ladocumentationfrancaise.fr/catalogue/9782110051721/index.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. L' oppression quotidienne : recherches sur une d&#233;linquance des mineurs (IHESI, 2002)&quot;&gt;L' oppression quotidienne : recherches sur une d&#233;linquance des mineurs (IHESI, 2002)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ladocumentationfrancaise.fr/catalogue/9782110052209/index.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. M&#233;dias et violences urbaines. D&#233;bats politiques et construction journalistique (IHESI, 2002)&quot;&gt;M&#233;dias et violences urbaines. D&#233;bats politiques et construction journalistique (IHESI, 2002)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		&lt;/ul&gt;
		
		
		
		
	
</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>Les acteurs des politiques de s&#233;curit&#233; int&#233;rieure</title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/securite-interieure/acteurs/acteurs-politiques-securite-interieure.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/securite-interieure/acteurs/acteurs-politiques-securite-interieure.html</id>
    <updated>2005-08-04T22:00:00Z</updated>
    <published>2005-08-04T22:00:00Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">D&#233;j&#224; amorc&#233;e au cours de la p&#233;riode 1997 - 2002, et plus encore depuis les attentats du 11 septembre 2001, la priorit&#233; affich&#233;e est le rapprochement et la coop&#233;ration des diff&#233;rents services pour contrer plus efficacement les nouvelles formes de d&#233;linquance qui se manifestent aux niveaux national et transnational. &lt;br /&gt;Les engagements pris par le pr&#233;sident de la R&#233;publique, lors de la campagne &#233;lectorale de 2002, et par le Premier ministre se sont traduits par un ensemble de r&#233;formes structurelles (...)
</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><![CDATA[<p class="spip">Déjà amorcée au cours de la période 1997 - 2002, et plus encore depuis les attentats du 11 septembre 2001, la priorité affichée est le rapprochement et la coopération des différents services pour contrer plus efficacement les <strong class="spip">nouvelles formes de délinquance</strong> qui se manifestent aux niveaux national et transnational.</p>

<p class="spip">Les engagements pris par le président de la République, lors de la campagne électorale de 2002, et par le Premier ministre se sont traduits par un ensemble de <strong class="spip">réformes structurelles</strong> importantes. Le décret du 15 mai 2002 place le Conseil de sécurité intérieure (CSI) sous l&#8217;autorité du chef de l&#8217;Etat qui le préside&nbsp;: ce conseil a pour mission d&#8217;assurer l&#8217;impulsion de la politique de sécurité intérieure, de la coordonner et de l&#8217;évaluer. Les orientations de la politique de sécurité intérieure sont déclinées par les conférences départementales de sécurité au niveau local (décret du 17 juillet 2002). Le ministre de l&#8217;Intérieur devient le &#171;&nbsp;responsable de l&#8217;emploi des services de la gendarmerie&nbsp;&#187; pour l&#8217;exercice des missions de sécurité intérieure, les gendarmes conservant leur statut militaire.</p>

<p class="spip">Les nouvelles orientations de la politique de sécurité intérieure, concrétisées avec l&#8217;adoption le 29 août 2002 de la <strong class="spip">loi d&#8217;orientation et de programmation pour la sécurité intérieure (LOPSI)</strong>, organisent les forces de sécurité en tenant compte des nouvelles évolutions géographiques de la délinquance.</p>

<p class="spip">Le renouvellement des structures d&#8217;instances de décision et de concertation au niveau de l&#8217;Etat se traduit également par l&#8217;ancrage progressif d&#8217;une <strong class="spip">nouvelle architecture institutionnelle</strong> de la sécurité au <strong class="spip">niveau local</strong> (au 31 mars 2004, 672 contrats locaux de sécurité et de prévention de la délinquance ont été créés, dont un tiers sont intercommunaux).</p>

<p class="spip">La création de <strong class="spip">nouveaux moyens opérationnels</strong> (notamment les GIR), la réorganisation territoriale de la police et de la gendarmerie et le renforcement de la police scientifique illustrent la volonté d&#8217;établir une synergie entre l&#8217;ensemble des services de l&#8217;État chargés de la sécurité intérieure.</p>]]>
	&lt;ul&gt;
		Sur la toile publique :
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/conseil_securite_interieure020515.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Pr&#233;sentation&quot;&gt;Pr&#233;sentation&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/securite_interieure_2005/ministre.pdf&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Le ministre&quot;&gt;Le ministre&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.legifrance.gouv.fr/texteconsolide/PRHLP.htm&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D&#233;cret d'attribution du ministre 15 mai 2002&quot;&gt;D&#233;cret d'attribution du ministre 15 mai 2002&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/securite_interieure_2005/missions_police.pdf&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Les missions&quot;&gt;Les missions&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/securite_interieure_2005/organisation.pdf&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Organisation de la police nationale&quot;&gt;Organisation de la police nationale&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.defense.gouv.fr/sites/gendarmerie/decouverte/&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Pr&#233;sentation&quot;&gt;Pr&#233;sentation&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours-publics.vie-publique.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=033002015&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. N. Sarkozy le 13 juin 2003&quot;&gt;N. Sarkozy le 13 juin 2003&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/dossier_groupes_intervention_regionaux.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Dossier sur le GIR (minist&#232;re de l'int&#233;rieur)&quot;&gt;Dossier sur le GIR (minist&#232;re de l'int&#233;rieur)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/securite_interieure_2005/clspd-cls.pdf&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Le conseil local de s&#233;curit&#233; et de pr&#233;vention de la d&#233;linquance (CLSPD) et les contrats locaux de s&#233;curit&#233; (CLS)&quot;&gt;Le conseil local de s&#233;curit&#233; et de pr&#233;vention de la d&#233;linquance (CLSPD) et les contrats locaux de s&#233;curit&#233; (CLS)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/securite_interieure_2005/bilan_nouvelle_doctrine.pdf&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Le bilan de la nouvelle doctrine d'emploi des forces mobiles&quot;&gt;Le bilan de la nouvelle doctrine d'emploi des forces mobiles&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/police_transports.pdf&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. La police des transports en commun en Ile-de-France&quot;&gt;La police des transports en commun en Ile-de-France&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/securite_interieure_2005/douane.pdf&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. La douane&quot;&gt;La douane&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/securite_interieure_2005/dgccrf.pdf&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. La DGCCRF&quot;&gt;La DGCCRF&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		&lt;/ul&gt;
		
		
		
		
	
</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>La mise en oeuvre des politiques de s&#233;curit&#233; int&#233;rieure</title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/securite-interieure/politiques-securite/mise-oeuvre-politiques-securite-interieure.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/securite-interieure/politiques-securite/mise-oeuvre-politiques-securite-interieure.html</id>
    <updated>2005-07-21T22:00:00Z</updated>
    <published>2005-07-21T22:00:00Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">Au cours des vingt derni&#232;res ann&#233;es, de nombreuses politiques de s&#233;curit&#233; ont &#233;t&#233; mises en oeuvre en France. Parmi les plus r&#233;centes, celle pr&#233;conis&#233;e par Jacques Chirac, notamment &#224; Garges-l&#232;s-Gonesse le 19 f&#233;vrier 2002, visant l'objectif de l'&quot;impunit&#233; z&#233;ro&quot;. &lt;br /&gt;Apr&#232;s les premi&#232;res mesures adopt&#233;es en mai-juin 2002 (cr&#233;ation du Conseil de s&#233;curit&#233; int&#233;rieure, instauration des GIR), le gouvernement de Jean-Pierre Raffarin a entrepris la r&#233;novation du cadre juridique pour lutter plus efficacement contre la (...)
</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><![CDATA[<p class="spip">Au cours des vingt dernières années, de nombreuses politiques de sécurité ont été mises en oeuvre en France. Parmi les plus récentes, celle préconisée par Jacques Chirac, notamment à Garges-lès-Gonesse le 19 février 2002, visant l&#8217;objectif de l&#8217;<strong class="spip">"impunité zéro"</strong>.</p>

<p class="spip">Après les premières mesures adoptées en mai-juin 2002 (création du Conseil de sécurité intérieure, instauration des GIR), le gouvernement de Jean-Pierre Raffarin a entrepris la <strong class="spip">rénovation du  cadre juridique</strong> pour lutter plus efficacement contre la criminalité et la délinquance. Les <strong class="spip">lois d&#8217;orientation et de programmation sur la Sécurité intérieure et la Justice</strong>, en juillet 2002, associent les compétences des différents ministères dans la mise en place d&#8217;un dispositif d&#8217;actions concertées contre la délinquance.</p>

<p class="spip">La <strong class="spip">loi sur la sécurité intérieure (LSI)</strong> du 18 mars 2003 crée de nouveaux délits et sanctions (délits de racolage passif et de mendicité &#171;&nbsp;agressive&nbsp;&#187;, rassemblements dans les halls d&#8217;immeuble, insultes envers les dépositaires de l&#8217;autorité publique, outrages à l&#8217;hymne et au drapeau français). La réglementation sur la vente d&#8217;armes aux particuliers est durcie. La loi confère davantage de pouvoirs à la police et à la gendarmerie. Les informations contenues dans les fichiers informatisés de police (STIC) et le fichier national automatisé des empreintes génétiques (FNAEG) sont étendues. Les personnes accusées de viol seront soumises à un dépistage concernant les maladies sexuellement transmissibles (MST).</p>

<p class="spip">La <strong class="spip">loi sur la maîtrise de l&#8217;immigration</strong>, le séjour des étrangers en France et la nationalité, du 26 novembre 2003, durcit les conditions requises pour l&#8217;hébergement des étrangers et pour l&#8217;obtention de la carte de résident. La loi crée un fichier d&#8217;empreintes digitales et de photos à partir des visas et des contrôles à la frontière, prolonge la durée maximale de rétention administrative (32 jours) et alourdit les sanctions contre les passeurs de clandestins.</p>

<p class="spip">Les principales dispositions de la loi du 9 mars 2004 portant <strong class="spip">adaptation de la justice aux évolutions de la criminalité</strong>, entrées en vigueur le 1er octobre 2004, visent le renforcement de l&#8217;efficacité des règles de procédure pénale applicables à la délinquance et à la criminalité organisées (juridictions interrégionales spécialisées, extension du statut de repenti ou "plaider-coupable").</p>

<p class="spip">Parmi les <strong class="spip">orientations récentes</strong> de la politique de sécurité intérieure, une attention particulière est portée depuis la fin 2003-début 2004 à la mise en place d&#8217;un dispositif national d&#8217;intelligence économique, à l&#8217;aide aux victimes (notamment de violences conjugales), à la sécurité aux abords des établissements scolaires et à la protection des cimetières et des lieux de sépulture. En 2004 et 2005, la coopération internationale en matière de sécurité, en particulier dans le cadre du &#171;&nbsp;G5&nbsp;&#187; (France, Allemagne, Espagne, Royaume-Uni et Italie), concerne la lutte contre l&#8217;immigration irrégulière, le terrorisme et le trafic de stupéfiants.</p>]]>
	&lt;ul&gt;
		Sur la toile publique :
		
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/secu-int2.pdf&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Dossier archives&quot;&gt;Dossier archives&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=017000153&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. J. Chirac le 14-07-2001&quot;&gt;J. Chirac le 14-07-2001&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours-publics.ladocumentationfrancaise.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=027000050&amp;_texte=UD1&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. J. Chirac le 19-02-2002&quot;&gt;J. Chirac le 19-02-2002&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/projet_ump_autorite.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Les propositions de l'UMP&quot;&gt;Les propositions de l'UMP&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/securite_liberte.pdf&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. &quot;La s&#233;curit&#233;, premi&#232;re des libert&#233;s&quot;&quot;&gt;&quot;La s&#233;curit&#233;, premi&#232;re des libert&#233;s&quot;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.vie-publique.fr/actualite/panorama/texte-vote/loi-pour-securite-interieure.html&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Loi pour la s&#233;curit&#233; int&#233;rieure (18 mars 2003)&quot;&gt;Loi pour la s&#233;curit&#233; int&#233;rieure (18 mars 2003)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.vie-publique.fr/actualite/panorama/texte-vote/loi-portant-adaptation-justice-aux-evolutions-criminalite.html&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Loi portant adaptation de la justice aux &#233;volutions de la criminalit&#233; (9 mars 2004)&quot;&gt;Loi portant adaptation de la justice aux &#233;volutions de la criminalit&#233; (9 mars 2004)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/politique-route-securite-routiere/securite-routiere/&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. La politique de la route et de s&#233;curit&#233; routi&#232;re - La s&#233;curit&#233; routi&#232;re&quot;&gt;La politique de la route et de s&#233;curit&#233; routi&#232;re - La s&#233;curit&#233; routi&#232;re&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/politique-immigration/index/&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. La politique d'immigration&quot;&gt;La politique d'immigration&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.vie-publique.fr/actualite/dossier/controle-immigration/controle-immigration-vers-immigration-choisie.html&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Contr&#244;le de l'immigration : vers une &quot;immigration choisie&quot; ?&quot;&gt;Contr&#244;le de l'immigration : vers une &quot;immigration choisie&quot; ?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.vie-publique.fr/th/acces-thematique/immigration.html&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Immigration&quot;&gt;Immigration&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=PRMX0300215D&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D&#233;cret du 22 d&#233;cembre 2003 instituant un Haut responsable charg&#233; de l'intelligence &#233;conomique (HRIE)&quot;&gt;D&#233;cret du 22 d&#233;cembre 2003 instituant un Haut responsable charg&#233; de l'intelligence &#233;conomique (HRIE)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours-publics.vie-publique.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=033004091&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. N. Sarkozy (01-12-2003)&quot;&gt;N. Sarkozy (01-12-2003)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.senat.fr/rap/l04-074-330/l04-074-3308.html&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Projet de loi de finances pour 2005 : Secr&#233;tariat g&#233;n&#233;ral de la d&#233;fense nationale &quot;&gt;Projet de loi de finances pour 2005 : Secr&#233;tariat g&#233;n&#233;ral de la d&#233;fense nationale &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours-publics.vie-publique.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=053001988&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. N. Sarkozy et l'aide aux victimes (16-06-2005)&quot;&gt;N. Sarkozy et l'aide aux victimes (16-06-2005)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/securite_interieure_2005/declaration_commune.pdf&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D&#233;claration du groupe, dit du &#171; G5 &#187;, sur le renforcement du contr&#244;le des fronti&#232;res en Europe (12-05-2005)&quot;&gt;D&#233;claration du groupe, dit du &#171; G5 &#187;, sur le renforcement du contr&#244;le des fronti&#232;res en Europe (12-05-2005)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours-publics.vie-publique.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=053001529&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D. de Villepin sur le plan d'action gouvernemental de lutte contre l'immigration irr&#233;guli&#232;re et clandestine (11-05-2005)&quot;&gt;D. de Villepin sur le plan d'action gouvernemental de lutte contre l'immigration irr&#233;guli&#232;re et clandestine (11-05-2005)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://discours-publics.vie-publique.fr/rechlogos/servlet/GetFiche?fiche=053000162&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. D. de Villepin : un premier bilan de son action au minist&#232;re de l'Int&#233;rieur (14-01-2005)&quot;&gt;D. de Villepin : un premier bilan de son action au minist&#232;re de l'Int&#233;rieur (14-01-2005)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		&lt;/ul&gt;
		
		
		
		
	
</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>Exemples &#233;trangers</title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/securite-interieure/exemples-etrangers/exemples-etrangers.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/securite-interieure/exemples-etrangers/exemples-etrangers.html</id>
    <updated>2005-07-21T22:00:00Z</updated>
    <published>2005-07-21T22:00:00Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">Avec l'Acte unique du 19 f&#233;vrier 1986 et les trait&#233;s de Maastricht du 7 f&#233;vrier 1992 et d'Amsterdam du 2 octobre 1997 s'est d&#233;velopp&#233;e une v&#233;ritable politique de s&#233;curit&#233; int&#233;rieure europ&#233;enne qui organise la libre circulation et la coop&#233;ration polici&#232;re au sein de l'Union europ&#233;enne. &lt;br /&gt;Les d&#233;mocraties europ&#233;ennes comme les autres d&#233;mocraties des pays industrialis&#233;s sont confront&#233;es aux nouvelles formes de d&#233;linquance et &#224; un sentiment d'ins&#233;curit&#233; partag&#233;. Si les diff&#233;rents contextes nationaux diff&#232;rent quant (...)
</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><![CDATA[<p class="spip">Avec l&#8217;Acte unique du 19 février 1986 et les traités de Maastricht du 7 février 1992 et d&#8217;Amsterdam du 2 octobre 1997 s&#8217;est développée une véritable politique de sécurité intérieure européenne qui organise la libre circulation et la coopération policière au sein de l&#8217;Union européenne.</p>

<p class="spip">Les démocraties européennes comme les autres démocraties des pays industrialisés sont confrontées aux nouvelles formes de délinquance et à un sentiment d&#8217;insécurité partagé. Si les différents contextes nationaux diffèrent quant à l&#8217;organisation de la police, une approche comparée de la mise en oeuvre des polices de proximité peut se révéler source d&#8217;enseignements pour l&#8217;expérience française.</p>

<p class="spip">De même, le pilotage par l&#8217;Etat ou par les collectivités locales de la prévention en matière de sécurité intérieure et la formalisation des partenariats à l&#8217;échelon local amènent à s&#8217;interroger sur l&#8217;émergence d&#8217;expériences communes en matière de prévention.</p>

<p class="spip">La loi du 15 avril 1999 reconnaît et encadre les missions et le rôle des agents de police municipale en France et clarifie leur champ d&#8217;intervention. Elle fixe leurs compétences et les conditions dans lesquelles ils doivent les exercer, déterminant notamment leurs relations avec la police nationale et la gendarmerie.</p>

<p class="spip">Les rôles respectifs des polices municipales, de la police nationale et de la gendarmerie - pour ne citer que les principales forces de sécurité - diffèrent selon les pays. Ainsi, en Allemagne, en Espagne, en Italie et au Portugal, une loi régit les polices municipales. Les lois espagnole et italienne confient aux régions le soin de coordonner les polices municipales. La participation des polices municipales espagnole et italienne à l&#8217;ensemble des fonctions policières les différencie des polices municipales allemande et portugaise.</p>]]>
	&lt;ul&gt;
		Sur la toile publique :
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/ena-tableau_comparaisons.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Approche compar&#233;e de la mise en oeuvre de la police de proximit&#233; (ENA 1998-2000)&quot;&gt;Approche compar&#233;e de la mise en oeuvre de la police de proximit&#233; (ENA 1998-2000)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/secubienpublic.pdf&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. La s&#233;curit&#233;, un bien public : une d&#233;marche partag&#233;e en Europe (ENA 1998-2000)&quot;&gt;La s&#233;curit&#233;, un bien public : une d&#233;marche partag&#233;e en Europe (ENA 1998-2000)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/polices_municipales_ex_etrangers.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Les polices municipales &#224; l'&#233;tranger (S&#233;nat 1998)&quot;&gt;Les polices municipales &#224; l'&#233;tranger (S&#233;nat 1998)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.senat.fr/europe/lc77.pdf&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Le statut des gendarmes &#224; l'&#233;tranger (S&#233;nat septembre 2000)&quot;&gt;Le statut des gendarmes &#224; l'&#233;tranger (S&#233;nat septembre 2000)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000222.shtml&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Rapport d'information &#224; la suite de missions effectu&#233;es en Italie et en Espagne sur la gestion des forces de police &#224; statut militaire&quot;&gt;Rapport d'information &#224; la suite de missions effectu&#233;es en Italie et en Espagne sur la gestion des forces de police &#224; statut militaire&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		&lt;/ul&gt;
		
		
		
		
	
</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>Chiffres-cl&#233;s </title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/securite-interieure/chiffres-cles/chiffres-cles.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/securite-interieure/chiffres-cles/chiffres-cles.html</id>
    <updated>2005-07-15T22:00:00Z</updated>
    <published>2005-07-15T22:00:00Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">L'&#233;valuation chiffr&#233;e des politiques de s&#233;curit&#233; int&#233;rieure repose d'abord sur les chiffres d&#233;finitifs des crimes et d&#233;lits constat&#233;s en France par les services de police et les unit&#233;s de gendarmerie pour l'ann&#233;e &#233;coul&#233;e. Emanant du Service central d'&#233;tude de la d&#233;linquance de la Direction g&#233;n&#233;rale de la police nationale, le bilan des crimes et d&#233;lits pour chaque ann&#233;e se fait sur la base du cumul de donn&#233;es consolid&#233;es, d&#233;finitives et exhaustives. Les donn&#233;es de la p&#233;riode 1997-2001 ont &#233;t&#233; regroup&#233;es. &lt;br /&gt;La (...)
</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><![CDATA[<p class="spip">L&#8217;évaluation chiffrée des politiques de sécurité intérieure repose d&#8217;abord sur les <strong class="spip">chiffres</strong> définitifs des <strong class="spip">crimes</strong> et <strong class="spip">délits</strong> constatés en France par les services de police et les unités de gendarmerie pour l&#8217;année écoulée. Emanant du Service central d&#8217;étude de la délinquance de la Direction générale de la police nationale, le bilan des crimes et délits pour chaque année se fait sur la base du cumul de données consolidées, définitives et exhaustives. Les données de la période 1997-2001 ont été regroupées.</p>

<p class="spip">La traduction budgétaire de la politique de sécurité intérieure initiée à partir de mai 2002 est contenue dans la <strong class="spip">loi d&#8217;orientation et de programmation pour la sécurité intérieure (LOPSI)</strong> ainsi que dans les différents rapports et documents budgétaires présentant le projet de loi de finances pour l&#8217;année à venir.</p>

<p class="spip">Le <strong class="spip">budget 2005</strong> du ministère de l&#8217;Intérieur s&#8217;élève à 13,5 milliards d&#8217;euros, en progression de 3,2% par rapport à 2004. Marqué par la mise en oeuvre de la 3e tranche de la LOPSI, la réforme des corps et carrières de la police nationale, l&#8217;adaptation des moyens de la Sécurité civile aux nouvelles exigences de la gestion de crise, le budget traduit également une progression des crédits destinés à l&#8217;immobilier (+ 14,3%) et à l&#8217;informatique (+ 20,2%). L&#8217;achèvement de la globalisation des crédits des préfectures (fongibilité complète des crédits au sein du budget global de la préfecture et possibilité de modifier la pyramide des emplois par rapport à la dotation initiale) anticipe l&#8217;entrée en application de la LOLF.</p>

<p class="spip">Si l&#8217;exercice 2005 a été exécuté selon les règles définies par l&#8217;ordonnance n&#176;&nbsp;59-2 du 2 janvier 1959 portant loi organique relative aux lois de finances, le projet de loi de finances 2006 sera, quant à lui, le premier à être préparé, discuté et voté suivant les dispositions de la loi organique relative aux lois de finances <strong class="spip">LOLF</strong> du 1er août 2001.</p>

<p class="spip">La <strong class="spip">loi de finances 2006</strong> qui entrera en vigueur sera en effet la première à appliquer l&#8217;intégralité du dispositif prévu par la LOLF. Le programme Police nationale se décomposerait en six actions tandis que le programme Gendarmerie nationale en compterait cinq.</p>]]>
	&lt;ul&gt;
		Sur la toile publique :
		
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.interieur.gouv.fr/sections/a_la_une/statistiques/criminalite&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Crimes et d&#233;lits constat&#233;s en France&quot;&gt;Crimes et d&#233;lits constat&#233;s en France&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.legifrance.gouv.fr/WAspad/UnTexteDeJorf?numjo=INTX0200114L&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. La loi d'orientation de programmation pour la s&#233;curit&#233; int&#233;rieure du 29 ao&#251;t 2002&quot;&gt;La loi d'orientation de programmation pour la s&#233;curit&#233; int&#233;rieure du 29 ao&#251;t 2002&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.senat.fr/rap/r04-220/r04-22037.html#fnref78&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. LOLF : les programmes &#171; Police nationale &#187; et &#171; Gendarmerie nationale &#187; &quot;&gt;LOLF : les programmes &#171; Police nationale &#187; et &#171; Gendarmerie nationale &#187; &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.senat.fr/rap/a04-079-2/a04-079-2.html&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Projet de loi de finances pour 2005 : Int&#233;rieur - Police et s&#233;curit&#233;&quot;&gt;Projet de loi de finances pour 2005 : Int&#233;rieur - Police et s&#233;curit&#233;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/securite_interieure_2005/b2005.pdf&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Le budget 2005 du minist&#232;re de l'int&#233;rieur&quot;&gt;Le budget 2005 du minist&#232;re de l'int&#233;rieur&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		 
		&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/documents-vp/securite_interieure_2005/budget2005.pdf&quot;  target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Nouvelle fenêtre. Les priorit&#233;s du budget 2005&quot;&gt;Les priorit&#233;s du budget 2005&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
		
		&lt;/ul&gt;
		
		
		
		
	
</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>Bibliographie</title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/securite-interieure/bibliographie/bibliographie.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/securite-interieure/bibliographie/bibliographie.html</id>
    <updated>2004-11-22T09:22:11Z</updated>
    <published>2004-11-22T09:22:11Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">Afin de faciliter le rep&#233;rage parmi les nombreuses r&#233;f&#233;rences bibliographiques sur la s&#233;curit&#233; int&#233;rieure, une distinction d'ordre typologique a &#233;t&#233; faite entre les ouvrages et articles d'une part, et les rapports gouvernementaux ou parlementaires d'autre part. &lt;br /&gt;I. Ouvrages et p&#233;riodiques &lt;br /&gt;AN OUTRIVE (L.).- &quot;La r&#233;forme des polices&quot;, Courrier hebdomadaire du CRISP, 1997, n&#176;s 1580-1581, pp. 3 - 50. &lt;br /&gt;BODY-GENDROT (S.), LE GUENNEC (N.).- &quot;Mission sur les violences urbaines&quot;, Paris, La Documentation (...)
</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><![CDATA[<p class="spip"><i class="spip">Afin de faciliter le repérage parmi les nombreuses références bibliographiques sur la sécurité intérieure, une distinction d&#8217;ordre typologique a été faite entre les ouvrages et articles d&#8217;une part, et les rapports gouvernementaux ou parlementaires d&#8217;autre part.</i></p>

<p class="spip"><strong class="spip">I. Ouvrages et périodiques</strong></p>

<p class="spip"><strong class="spip">AN OUTRIVE (L.)</strong>.- "La réforme des polices", <i class="spip">Courrier hebdomadaire du CRISP</i>, 1997, n&#176;s 1580-1581, pp. 3 - 50.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">BODY-GENDROT (S.), LE GUENNEC (N.)</strong>.- "Mission sur les violences urbaines", Paris, La Documentation française, 1998.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">BODY-GENDROT (S.</strong>).- "Les villes face à l&#8217;insécurité&nbsp;: des ghettos américains aux banlieues françaises", Paris, Bayard, 1998.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">BUI-TRONG (L.)</strong>.- &#171;&nbsp;La Police nationale face aux violences urbaines&nbsp;&#187;, <i class="spip">Problèmes politiques et sociaux</i>, n&#176;&nbsp;767, Paris, La Documentation française, p. 54.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">CENTRE DE DOCUMENTATION DE L&#8217;URBANISME (CDU)</strong>.- "Ville et violence", dossier documentaire réalisé par Dominique LEFRANCOIS, Françoise PORCHET (CDU) avec la participation de Jacques FRENAIS, octobre 2000.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">CHAMPAGNE (P.), ASSOCIATION DES MAIRES DES GRANDES VILLES DE FRANCE</strong>.- "Les quartiers en difficultés. Genèse des "quartiers difficiles" et problèmes posés par l&#8217;évaluation des politiques publiques locales de prévention", Paris, AMGVF, 1998, 68 p.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">DAMON (J.)</strong>.- "Les incivilités", <i class="spip">Problèmes politiques et sociaux</i>, n&#176;&nbsp;836, Paris, La Documentation française, 2000, 64 p.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">DIEU (F.)</strong>.- "Les politiques publiques de sécurité", Paris, L&#8217;Harmattan, 1999.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">DONZELOT (J.), WYVEKENS (A.)</strong>.- "La magistrature sociale", IHESI/La Documentation française, mars 2004, 246 p.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">ENA (Ecole nationale d&#8217;administration)</strong>.- Dans Les rapports des élèves, <i class="spip">Territoires et sécurité&nbsp;: séminaire de questions sociales</i> - promotion Averroès (1998 - 2000)&nbsp;: 
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;"La sécurité, un bien public&nbsp;: une démarche partagée en Europe",
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;"Sécurité, gouvernance locale et contrats de ville",
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;"La police de proximité&nbsp;: une révolution culturelle".</p>

<p class="spip"><strong class="spip">FERRET (J.), OCQUETEAU (F.)</strong>.- "Evaluer la police de proximité&nbsp;?&nbsp;: problèmes, concepts, méthodes", Paris, La Documentation française, 1998.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">GERI (Groupe d&#8217;étude et de réflexion interrégional)</strong>.- "Criminalité et délinquance apparentes&nbsp;: une approche territoriale", sous la direction de Jean BERGOUGNOUX et Jean-Paul ROMEUF, étude conduite par Catherine AARON et Jean-Marc LUCAS, Paris, La Documentation française, 2000, 214 p.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">GLEIZAL (J-J.)</strong>.- "Les politiques locales de sécurité", <i class="spip">La Lettre du cadre territorial</i>, 1998.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">IHESI (Institut des hautes études de la sécurité intérieure), La Documentation française</strong>.- 
Dans la collection <i class="spip">La sécurité aujourd&#8217;hui</i>&nbsp;: 
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;"Guide pratique de la police de proximité", 2000, 352 p. 
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;"Guide pratique pour les contrats locaux de sécurité&nbsp;: Comment réaliser un diagnostic local de sécurité, élaborer un contrat local de sécurité et mieux recruter les emplois-jeunes&nbsp;?", 1998, 352 p.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">INHES (Institut national des hautes études de Sécurité )</strong>.- 
Dans <i class="spip">Cahiers de la sécurité intérieure</i>&nbsp;:
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;"Drogues et antidrogue en Colombie. Production et trafics illicites, conflit armé, interventions étatiques", n&#176;&nbsp;59, Paris, 4e trimestre 2005, 336 p.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;"Incivilités dans les espaces publics et commerciaux, un dialogue entre chercheurs et gestionnaires", n&#176;&nbsp;57, Paris, 2e trimestre 2005, 336 p.
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;"Police et identification, enjeux, pratiques, techniques", n&#176;&nbsp;56, Paris, 1er trimestre 2005, 400 p. (traite notamment de la biométrie). 
<br /><img src="dist/puce.gif" width="8" height="11" alt="-" />&nbsp;"Reconstruire la sécurité après le 11 septembre, la lutte antiterroriste entre affichage politique et mobilisation policière", n&#176;&nbsp;55, Paris, 1er trimestre 2004, 304 p.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">IIAP (Institut international d&#8217;administration publique)</strong>.- "L&#8217;administration de la sécurité", <i class="spip">Revue française d&#8217;administration publique</i>, n&#176;&nbsp;91, 2000, 224 p.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">LAGRANGE (H.)</strong>.- "La délinquance des mineurs et les violences", <i class="spip">Regards sur l&#8217;actualité</i>, n&#176;&nbsp;243, Paris, La Documentation française, juillet - août 1998, pp. 3 - 27.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">LOBKOWICZ (W. de)</strong>.- "L&#8217;Europe et la sécurité intérieure&nbsp;: une élaboration par étapes", <i class="spip">Notes et Etudes documentaires</i>, n&#176;s 5144-45, Paris, La Documentation française, décembre 2001.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">MINISTÈRE DE LA DÉFENSE</strong>.- "Les politiques locales de sécurité", <i class="spip">Revue d&#8217;étude de la gendarmerie nationale</i>, n&#176;s 190 et 191, 1999, pp. 20 - 156.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">MINISTÈRE DE LA JUSTICE</strong>.- "L&#8217;institution judiciaire dans les contrats locaux de sécurité&nbsp;: les premières expériences", Paris, Direction des affaires criminelles et des grâces, 1999.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">MINISTÈRE DE LA VILLE</strong>.- "Prévention et sécurité, agir au quotidien dans les villes", Montpellier, 17 et 18 mars 1999, La Plaine-Saint-Denis, DIV, 1999.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">MINISTÈRE DE L&#8217;INTÉRIEUR</strong>.- "Des villes sûres pour des citoyens libres&nbsp;: actes du colloque de Villepinte, 24 - 25 octobre 1997", Service de l&#8217;information et des relations publiques, Paris, ministère de l&#8217;Intérieur&nbsp;; 1997&nbsp;; 95 p.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">MUCCHIELLI (L.)</strong>.- "Violences et insécurité, fantasmes et réalités dans le débat français", La Découverte, 2001.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">NUTTENS (J-D.)</strong>.- "La loi pour la sécurité intérieure", <i class="spip">Regards sur l&#8217;actualité</i>, n&#176;&nbsp;290, Paris, La Documentation française, avril 2003.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">OCQUETEAU (F.) (dir.)</strong>, &#171;&nbsp;Community policing et Zero Tolerance à New-York et Chicago&nbsp;&#187;,  IHESI/La Documentation française, décembre 2002, 144 p.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">PERALVA (A.), (MACE E.)</strong>.- "Médias et violences urbaines. Débats politiques et construction journalistique", Paris, IHESI, 2002, 222 p.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">ROBERT (P.), POTTIER (M-L.)</strong>.- "Délinquants et insécurité&nbsp;: une enquête sur deux décennies", <i class="spip">Revue française de science politique</i>, vol. 47, n&#176;&nbsp;6, 1997, pp. 707 - 740.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">ROBERT (P.), POTTIER (M-L.)</strong>.- "Le sentiment d&#8217;insécurité", <i class="spip">Questions pénales</i>, n&#176;&nbsp;XI.3, Guyancourt, CESDIP, juin 1998.</p>

<p class="spip">"Sécurité et Justice", Dossier de <i class="spip">Regards sur l&#8217;actualité</i>, n&#176;&nbsp;284, Paris, La Documentation française, septembre - octobre 2002</p>

<p class="spip"><strong class="spip">WIEVIORKA (M.)</strong>.- "La violence en France&nbsp;: l&#8217;épreuve des faits", Paris, Seuil, 1999.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">WILSON (J.), KELLING (G.)</strong>.- "Broken Windows&nbsp;: The Police and the Neighborhood Safety", Atlantic Monthly, mars 1982.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">II. Rapports</strong></p>

<p class="spip"><strong class="spip">BOURG-BROC (B.)</strong>.- <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/014000243.shtml" class="spip_out">Rapport d&#8217;information déposé par la Commission des affaires culturelles, familiales et sociales sur la sécurité dans les établisements scolaires</a>, Assemblée nationale, <i class="spip">Documents d&#8217;information de l&#8217;Assemblée nationale</i>, n&#176;&nbsp;2923, Paris, Assemblée nationale, 2001, 107 p.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">BRETON (Th.)</strong>.- <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/054000263.shtml">Chantier sur la lutte contre la cybercriminalité</a>, ministère de l&#8217;intérieur, de la sécurité intérieure et des libertés locales,Paris, La Documentation française, 25 février 2005</p>

<p class="spip"><strong class="spip">CANCES (C.)</strong>.- <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/984000829.shtml" class="spip_out">"La réglementation des armes et la sécurité publique"</a>, ministère de l&#8217;Intérieur, 1998, 27 p.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">CARESCHE (C.), PANDRAUD (R.)</strong>.- <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/024000053.shtml" class="spip_out">Rapport de la Mission parlementaire relative à la création d&#8217;un observatoire de la délinquance</a>, Paris, La Documentation française, janvier 2002.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">CARRAZ (R.), HYEST (J-J)</strong>.- <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/984000826/index.shtml" class="spip_out">Une meilleure répartition des effectifs de la police et de la gendarmerie pour une meilleure sécurité publique&nbsp;: rapport au Premier ministre</a>, Paris, avril 1998, 99 p.&nbsp;; 30cm.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">Comité d&#8217;études sur la violence, la criminalité et la délinquance</strong> (présidé par Alain Peyrefitte).- <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/774023100.shtml" class="spip_out">Réponses à la violence</a>, Paris, La Documentation française, juillet 1977.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">Commission des maires sur la sécurité</strong> (présidée par Gilbert Bonnemaison).- Rapport au Premier ministre intitulé <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/834037801.shtml" class="spip_out">Face à la délinquance, prévention, répression, solidarité</a>, <i class="spip">Collection des rapports officiels</i>, La Documentation française, décembre 1982.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">DARNE (J.)</strong>.- <a href="http://www.assemblee-nationale.fr/rapports/r0857.asp" class="spip_out">Rapport fait au nom de la Commission des lois constitutionnelles, de la législation et de l&#8217;administration générale de la République sur le projet de loi relatif aux polices municipales</a>, Assemblée nationale, n&#176;&nbsp;857, avril 1998.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">DUFAU (J-P.)</strong>.- <a href="http://www.assemblee-nationale.fr/rapports/r2413.asp" class="spip_out">Rapport fait au nom de la Commission des lois constitutionnelles, de la législation et de l&#8217;administration générale de la République sur le projet de loi relatif à la sécurité du dépôt et de la collecte de fonds par les entreprises privées</a>, Assemblée nationale, n&#176;&nbsp;2413, mai 2000.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">FORUM DES DROITS SUR L&#8217;INTERNET (Le)</strong>.- <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/054000390.shtml">Le projet de carte nationale d&#8217;identité électronique</a> , 16 juin 2005.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">
FORUM DES DROITS SUR L&#8217;INTERNET (Le)</strong>.- <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/054000066.shtml">Les enfants du Net - II&nbsp;: pédo-pornographie et pédophilie sur l&#8217;internet</a>, janvier 2005.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">HAENEL (H.)</strong>.- <a href="http://www.senat.fr/rap/r97-513/r97-513_mono.html" class="spip_out">Rapport d&#8217;information du Sénat sur les infractions sans suite ou la délinquance mal traitée</a>, Sénat, n&#176;&nbsp;503, juin 1998.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">HERMANGE (M-T.)</strong>.- <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/054000209.shtml">La sécurité des mineurs</a>, Paris, La Documentation française, 1er mars 2005.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">LAZERGES (C.), BALDUICK (J.-P.)</strong>.- <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/984001146/index.shtml" class="spip_out">Réponses à la délinquance des mineurs</a>, Mission interministérielle sur la prévention et le traitement de la délinquance des mineurs, Paris, la Documentation française, avril 1998.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">LE ROUX (B.)</strong>.- <a href="http://www.assemblee-nationale.fr/rapports/r3352.asp" class="spip_out">Rapport fait au nom de la Commission des lois constitutionnelles, de la législation et de l&#8217;administration générale de la République en vue de la lecture définitive du projet de loi relatif à la sécurité quotidienne</a>, n&#176;&nbsp;3352, octobre 2001.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">LIENEMANN (M-N.)</strong>.- <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/994000991/index.shtml" class="spip_out">Rapport au Premier ministre pour une nouvelle politique publique d&#8217;aide aux victimes</a>, Paris&nbsp;: mars 1999.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">PEYRAT (D.)</strong>.- <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/024000101.shtml" class="spip_out">"Habiter, cohabiter&nbsp;: la sécurité dans le logement social"</a>, ministère de l&#8217;Equipement, des Transports et du Logement, secrétariat d&#8217;Etat au logement, Paris, 2002, 176 p.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">RUFIN (J-C.)</strong>.- <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000500.shtml">Chantier sur la lutte contre le racisme et l&#8217;antisémitisme</a>, Paris, La Documentation française, 19 octobre 2004.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">SCHOSTECK (J-P.)</strong>.- <a href="http://www.senat.fr/rap/l00-329/l00-329_mono.html" class="spip_out">Rapport fait au nom de la Commission des lois constitutionnelles, de législation du suffrage universel, du Réglement et d&#8217;administration générale sur le projet de loi, adopté par l&#8217;Assemblée nationale, après déclaration d&#8217;urgence, relatif à la sécurité quotidienne</a>, n&#176;&nbsp;329, Sénat, mai 2001.</p>

<p class="spip"><strong class="spip">WARSMANN (J-L.)</strong>.- <a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/brp/notices/044000497.shtml">44 propositions pour améliorer la lutte contre la drogue</a>, Paris, La Documentation française, 2004.</p>]]>
	
		
		
		
	
</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>S&#233;lection de sites</title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/securite-interieure/selection-sites/selection-sites.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/securite-interieure/selection-sites/selection-sites.html</id>
    <updated>2004-08-05T22:00:00Z</updated>
    <published>2004-08-05T22:00:00Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">Assembl&#233;e nationale http://www.assemblee-nationale.fr/ &lt;br /&gt;Centre de Recherches Sociologiques sur le Droit et les Institutions P&#233;nales (CESDIP) http://http://www.cesdip.com/ &lt;br /&gt;Conseil constitutionnel http://www.conseil-constitutionnel.fr/ &lt;br /&gt;Conseil de l'Europe http://www.coe.int/ notamment la rubrique sur la coop&#233;ration juridique http://www.coe.int/T/F/Affaires%5Fjuridiques/Coop%E9ration%5Fjuridique/ &lt;br /&gt;Institut national des hautes &#233;tudes de s&#233;curit&#233; (INHES) http://www.inhes.interieur.gouv.fr (...)
</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><![CDATA[<ul class="spip"><li class="spip"> <strong class="spip">Assemblée nationale</strong>
<a href="http://www.assemblee-nationale.fr/" class="spip_out">http://www.assemblee-nationale.fr/</a></li><li class="spip"> <strong class="spip">Centre de Recherches Sociologiques sur le Droit et les Institutions Pénales (CESDIP)</strong>
<a href="http://www.cesdip.com/" class="spip_out">http://http://www.cesdip.com/</a></li><li class="spip"> <strong class="spip">Conseil constitutionnel</strong>
<a href="http://www.conseil-constitutionnel.fr/" class="spip_out">http://www.conseil-constitutionnel.fr/</a></li><li class="spip"> <strong class="spip">Conseil de l&#8217;Europe</strong>
<a href="http://www.coe.int/" class="spip_out">http://www.coe.int/</a>
<i class="spip">notamment la rubrique sur la coopération juridique</i>
<a href="http://www.coe.int/T/F/Affaires%5Fjuridiques/Coop%E9ration%5Fjuridique/" class="spip_out">http://www.coe.int/T/F/Affaires%5Fjuridiques/Coop%E9ration%5Fjuridique/</a></li><li class="spip"> <strong class="spip">Institut national des hautes études de sécurité (INHES)</strong>
<a href="http://www.inhes.interieur.gouv.fr" class="spip_out">http://www.inhes.interieur.gouv.fr</a></li><li class="spip"> <strong class="spip">Legifrance - Le service public de l&#8217;accès au droit</strong>
<a href="http://www.legifrance.gouv.fr/html/index.html" class="spip_out">http://www.legifrance.gouv.fr/html/index.html</a></li><li class="spip"> <strong class="spip">Ministère de la Justice</strong>
<a href="http://www.justice.gouv.fr/" class="spip_out">http://www.justice.gouv.fr/</a></li><li class="spip"> <strong class="spip">Ministère de l&#8217;Intérieur, de la Sécurité intérieure et des Libertés locales</strong>
<a href="http://www.interieur.gouv.fr/" class="spip_out">http://www.interieur.gouv.fr/</a></li><li class="spip"> <strong class="spip">Ministère de l&#8217;Economie, des Finances et de l&#8217;Industrie</strong>
<a href="http://www.minefi.gouv.fr/" class="spip_out">http://www.minefi.gouv.fr/</a>
notamment le site de la Douane
<a href="http://www.douane.gouv.fr/" class="spip_out">http://www.douane.gouv.fr/</a></li><li class="spip"> <strong class="spip">Premier ministre</strong>
<a href="http://www.premier-ministre.gouv.fr/fr/" class="spip_out">http://www.premier-ministre.gouv.fr/fr/</a></li><li class="spip"> <strong class="spip">Sénat</strong>
<a href="http://www.senat.fr/" class="spip_out">http://www.senat.fr/</a>
<i class="spip">notamment les dossiers législatifs des 12 derniers mois classés par thèmes</i>
<a href="http://www.senat.fr/leg/index.html" class="spip_out">http://www.senat.fr/leg/index.html</a></li></ul>]]>
	
		
		
		
	
</content>
  </entry>




</feed>
